<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="113"><page Index="1"><![CDATA[]]></page><page Index="2"><![CDATA[]]></page><page Index="3"><![CDATA[Қазақстан Ресиубликасы Білім және ғылым МЙнистрлігі
                          Ғылым комите гі
         М.О.Әуезов атындағы Әдебиет және өнер институты

       Министерство образования и науки Республики Казахстан
                           Комитет науки
         Институт литературы и искусства имени М.О.Ауэзова





                       Сейіт Қасқабасов






































                               Алматы
                                 2010]]></page><page Index="4"><![CDATA[УДК 821.0:821.512.122
      ББК 83.3 (5 Қаз)
      Қ 43














             Қасқабасов  С.А.  Абай.  Алматы:  «Алматы  баспа  үйі»
          ЖШС,  2010. -   112 бет.

             ISBN 978-601-7038-82-3

             Бүл  кігапшаға  академик  С.А.Қасқабасовтың  ұлы  Абайдың
           ақындық,  азаматтық  хүлғасы  жайлы  әр  жылдары  жазылған
           ғылыми   мақалалары  жинақталған.   Онда  ғалымның  Абай
           поэзиясының  рененсанстық  сипаты,  әдебиеттегі  ұлы  ойшыл
           қалыптастырған   сыншылдық,   шыншылдық,   имандылық
           мэселелері  жайлы  тың  тркырымдары  гиянақталған.





                                            УДК 821.0:821.512.122
                                                 ББК 83.3 (5 Қаз)













                                    ©  С.Қасқабасов, 2010
      ISBN 978-601-7038-82-3        ©  “Алматы баспа үйі“ ЖШС, 2010]]></page><page Index="5"><![CDATA[ЕСКЕНДІР ТУРАЛЫ ҚАЗАҚ ЕРТЕГІЛЕРІЖӘНЕ
              АБАЙДЫҢ «ЕСКЕНДІР» ПОЭМ АСЫ


        Қазақ  ауыз  әдебиетінің  қүрамында  Шығыстан  келген
      бірталай  жырлар  мен  ертегілер  бар  екені  баршаға  мэлім.
      Солардың  бірі  -  Ескендір  Зұлқарнайын  туралы  ертегілер.
      Ескендір  туралы  кағаз  бетіне  түскен  қазақ  ертегілері
      негізінде  екі  сюжеттен  тұрады.  Бір  сюжеттің  мазмүны
      мынадай:  Ескендір  патшаның  басында мүйізі  бар;  мүйізін
      ешкімге көрсетпеу үшін ол шашын алган адамдарды түгел
      өлтіріп отырған.  Ең соңьтнда бір шаштаразшы тірі қалады.
      Бірақ  ол  Ескендірдің  мүйізі  туралы  қүпияны  жасыра
      алмай, қүдыққа барып айқайлайды. Қүдықтан қамыс өседі.
      Ол  қамыстан  бір  қойшы  сыбызғы  жасайды.  Ал  сыбызғы
      Ескендірдің мүйізі туралы эн салып елге жариялайды.
        Бүл сюжеттің төркіні —ертедегі гректердің есек қүлағы

      бар  Мидас  деген  патша  туралы  мифі.  Мүнда  да  Мидас
      гіатша үлкен  қүлағын  елден  жасырып  жүреді.  Бірак,  амал
      не,  жоғарыдагы  эңгімедей,  оның  қүпиясын  сыбызғы  елге
      хабарлап  қояды.  Көріп  отырсыздар,  гректердің  мифінде
      Мидас  патшаның  есек  құлағы  бар  да,  қазақ ертегілерінде
      Ескендір  патшаның  мүйізі  бар.  Басқа  еш  езгешелік  жоқ.
      Сюжет  біреу-ақ.  Ескерте  кететін  бір  жай  -   Ескендір  тек
      казақ ертегілерінде ғана емес, кептеген шыгыс халықтары-
      ның ертегілерінде де қос мүйізді патша боп көрсетіледі.
        Қазақ  ертегілерінің  екінші  сюжеті  мынадай:  Ескендір
      өзінің Қызыр, Ілияс деген жолдастарын ертіп, қараңғылық
      жерінен «өлмес» суды іздейді. Бірақ ол суды тек Қызыр мен
      Ілияс ішеді де, Ескендір таба алмайды.
        Бірақ бүл сюжетке  құрылған ертегілер халық арасында
      кең  таралмаған.  Олар,  көбінесе,  Қүран  жэне  басқа  да
      мүсылман  кітаптарын  көп  оқыған  адамдарға осы кітаптар
      аркылы  ғана  жеткен.  Демек,  бүл  сюжет  тек  діни  адамдар
      арасында орын алған.
        Аталған  екі  сюжетті  сөз  қылғанда,  алдымен  олардың
      тарихы қандай? Қазақтарға қандай жолдармен жэне қандай

                                  3]]></page><page Index="6"><![CDATA[өзгерістерге  ұшырап  келді?  Жэне  ұлы  ақын  Абайдың
      «Ескендір»  атты  поэмасын  негіз  болган  сюжеттің  түп
      теркіні  қайда,  Абай  оны  кімдерден  алды?  деген  сұраулар
      оралады.
         Макаламызды осыған жауагі беруден бастамақдыз.
         Белгілі  ғалым  Е.Э.Бертельстің  дэлелдеуінше,  Ескендір
      туралы  алғашқы  аныздар  мен  әңгімелер  оның  ез
      сарбаздарының арасында туған. Ол әңгімелерді көпшілікке
      таратқан да -  осы сарбаздар1.

         Кейіннен  бул  аңыздар  жинақталып,  топтастырылып,
      белгілі    «Александрия»     шығармасына       айналады2.
      «Александрия»  көптеген  тілдерге  аударылып,  Шығыс
      халықтарына  да  жайылады.  ПІығыста  бүл  шығарма
      бөлшектеніп, бір елден екінші елге ауыса отырып, олардың
      ауыз  әдебиетіне,  кітаптарына,  жылнамаларына  енеді.  Сөз
      жоқ,  мүндай  жағдайда  аңыз-зңгімелердің  өздері  де,  тіпті
      Ескендірдің өз образы да кәп озгеріске үшырады. Мэселеп,
      гректерден  сириялықтарға  келген  Ескендір  кос  мүйізді
      болыгі  бейнеленеді  де,  «Зұлқарнайын»  («Қос  мүйізді»)
      деп аталады.  Содан  барып,  оған  ерекше күш,  айбын,  тіпті
      ерте  Египеттегі  жануар  басты  қүдайлар  мен  патшаларға
      тэн  қасиег  танылады.  Себебі  Шығыс  халықтарының  ерте
      заманғы  түсінігі  бойынша,  адамға  біткен  мүйіз  -   ерекше
      бақыттылықтың аса бір ерекшеліктің айғағы есеиті. Мұндай
      түсінік қазақтарда  да сақталған.  Мысалы,  казакта:  «сонда
      шыққан  мүйізің  қайсы?»  -   деген  тіркес,  «артықшылығьщ
      қайсы?»  деген  мағынада қолданылады.  Дзл  осы мағынада
      айтылу қазақ поэзиясында ежелден дәстүрге енген.


                  ...Жиырма беске келгенде,
                  Ақ балтырың түрініп,

         ;  Е.Э. Бертельс. Низами. М.,  1948. 239-6.
         !  Ескендір  туралы  ертегілердің  Шығыстағы  тарихын  сез  қьиіғанда
         Е.Э.Бертелстің  «Роман  об  Александре»  (М.,  JI.,  1948)  атты  еңбегіне
         сүйендік.

                                  4]]></page><page Index="7"><![CDATA[Оймақтай аузың бұрініп,
                  Қарт бурадай қамданып,
                  Қас батырдай шамданып,
                  Сыртыңнан дұспаи сөз айтса,
                  Шыныңменен арланып.
                  Қызды бақтың бір кезек,
                  Кәне, шыққан мүйізің?
                               («Ер Тарғын»)


               «...Қанекей, соныменен шыққан мүйіз,
               Қасына сүлу қыздың көп жантайдық»
                                              (Біржан).

         Қос  мүйізді  болған  Ескендір  басқа  елдерге  де  жетеді.
      Мәселен,  ертедегі  сасан  ирандарында мүйізі  бар  Ескендір
      ахеменидтердің үрпағы ретінде заңды Иран патшаларының
      бірі  саналып,  олардың  «Худай  -   нама»  деп  аталатын
      патшалық  шежірелеріне  енеді.  Сасандықтардың  бүл
      әңгімелері  араб  Диавнаридьщ  «Ал-Ахбар-ат-тивал»  атты
      жылнамасынан  орын  алады.  Оның  үстіне  сириялықтар-
      дың  Ескендір  Зүлқарнайын  туралы  аңыздары  арабтардың
      Қүранына  кіреді  (Қүран,  18-ші  суре,  82-102  аяттар)
      Ескендірді Қүраннан көрген мұсылмандар оны Мүхаметке
      дейін  емір  сүрген  пайғамбарлардың  қатарына  қосады  да,
      Тафсирге де кіргізеді.
         X ғасырда арабтарда Ескендір туралы  бір  эңгіме  пайда
      болады.  Ол  -   Табаридің  әңгімесі.  Бүл  эңгімеде  түңғыш
      рет  «олмес»  суды  іздеген  Ескендір  Зүлқарнайынды
      кореміз.  Е.Э.Бертельстің  ойынша,  Табаридің  бүл  эңгімесі
      сасандықтардың  жоғарыда  аталған  «Хүдай-намасынан»
      алынған.
         Зүлқарнайын  туралы  аңыздар  арабтардан  парсыларға
      жеткен.  Бірі  -   X  гасырдағы  Баламидің  жылнамасы.  Бүл,
      негізінде,  -   Табари  әңгімесінің  парсы  тілінде  аудармасы.
      Бірақ  Балами  оз  аудармасын  Қүранның,  Тафсирдің  жэне
      Хадистің  хикая  аңыздарымен  толықтырған,  Мысалы,


                                   5]]></page><page Index="8"><![CDATA[Балами  жылнамасынан  Кұранда  келтіретін  Ескендірдің
     темір  қақпа  соғып  тоқгатқан  Әджуд-Мэджуд  елі  туралы
      әңгімені кездестіреміз.
        Екінші  кітап  -   Фирдаусидің  «Шахнамасы».  Фирдауси
     өзінен  бүрынғы  эңгімелердің  бэрін  жинап,  бір  поэма
     жасаған. Оның суреттеуінше, Ескендір -  көптеген жорықтар
     жасаған Иран патшаларының бірі.
        Х-ХІ  ғасырларда  Ескендір  туралы  аңыздар  түрік
      халықтарына  да  келіп  жетеді.  Дәлел  ретінде,  Махмуд
      Қашқаридің  кітабынан  мынадай  бір  мысал  келтірейік,
      «Тұтмач»  деген  сөздің  мағынасын  түсіндіре  келе,
      М.Қашқари  былай  деп  жазады:  «Ескендір  Зүлматтан
      шыққанда,    адамдарының     азығы   таусылып    қалады.
     Аштықтан қорыққан адамдар оған: «бізні түтма ач» -  деген.
      Сонда  Ескендір  білімпаздарымен  кеңеседі,  ал  олар  бір
     тағам даярлайды. Сол тағамды содан «түтмач» деи атасып
      кеткен»3.  М.Қашқаридің  «Зүлматтан  шыққанда»  деген
      сездеріне  қараганда,  Ескендірдің  «елмес»  суды  іздегені
     туралы эңгіме түрік халықтарына Х-ХІ ғасырлардың өзінде-
      ақ белгілі болғанға үқсайды.
        Ескендір  туралы  ацыз-эңгімелердің  бүрыиғыдан  да
      кең тарауына эсер еткен кісі -  азербайжан ақыны Низами.
      Өзінің  «Искандер  намасын»  жазуда  Низами  өзіне  дейінгі
      екі  нүсқаны  пайдаланган.  Біріншісі  -   Динавари,  Табари
     жэне  Фирдауси  шығармалары,  яғни  ирандықтар  мен
      арабтардың әңгімелері. Екіншісі -  Туртуши мен Газалидің
      діни  жинақтарынан  таратан  румдықтардың  эңгімелері.
      Низами  өзінің  поэмасында  былай  деп  ескерту  жасайды:
      румдықтардың  әңгімелерінде  «Әбілхаят»  суын  ішкен
      жалғыз Қызыр емес, оның жанында Ілияс болған», -  дейді.
        Аса бір ескеретін жай -  Низами түңғыш рет гректердің
      есек қүлағы  бар  Мидас  патша туралы  аңызын  Ескендірге
      әкеп таңады. Сөйтіп барып, енді Мидастың орнына Ескендір
      пайда болады. Бүл -  бір. Екінші -  Низами ең бірінші болып



         3М. Қашқарий. Девону луғотит тұрк. Т. 1,  122-6.
                                  6]]></page><page Index="9"><![CDATA[Ескендірдің  «өлмес»  су  іздеген  хикаясына  Қызыр  мен
     Ілиясты кіргізеді.
        Керіп  отырсыздар,  Ескендір  туралы  шығармаларға
     Низамидің енгізген екі жаңалығы бар. Міне, осы әңгімелер
     гүрік халықтары арасында, оның бірі -  қазаққа да тараған.
     Махмуд  Қашқаридің  кітабындағы  әңгімелерге  карағанда,
     түрік халықтары Ескендірді қатал, жаугер адам дёп білген.
     Сондықтан  да  бұл  халыктардың  арасында  Ескендірдің
     қаталдығын  көрсететін  Зұлкарнайынның  жасырын  мүйізі
     женінде  жэне  еш  күнәсіз  өлтірілген  шаштаразшылар
     жөнінде эңгіме кең тараған.
        Демек,  Ескендірдің  мүйізі  туралы  сюжетке  қүрылған
     қазақ  ертегілерінің  төркіні  -   Низамидің  «Искандер-
     намасы».
        Ескендір туралы қазақ ертегі лерінің екінші бір сюжетінің
     теркінін  ашуда  көңіл  аударарлық  шығармалардың  бірі
     -   XIV  ғасырда  жазылған  Рабғұзидің  «Қисас-ал-анбия»
     кітабы.  Бүл  кітап  ескі  аңыздардыц,  Фирдауси  мен Низами
     шығармаларының  Құран  мен  Тафсирдің  үзінділерінен
     күрадған. Қүр үзінді ғана емес, оларға қиял-ғажайып ертегі-
     лер де араласқан.  Осы кітапта «Ғайнылхаят»  суын іздеген
     Ескендір  мен  Қызыр  туралы  ертегіні  кездестіреміз.  Біздің
     ойымызша,  Ескендір  туралы  қазақ  ертегілерінің  екінші
     сюжеті, яғни «өлмес» суды іздеген Ескендір, Қызыр, Ілияс
     туралы  эңгімелері,  осы  «Қисас-ал-анбиядан»  алынған.
     Оған  дэлел:  біріншіден,  бүл  сюжетке  қүрылған  ертегілер
     көбінесе  хат  танитын  адамдардан  жазылып  алынған;  ал
     «Қисас-ал-анбия»  -   пайғамбарлар  туралы  баяндайтын
     діни кітап;  екіншіден, егер қос  мүйізді Ескендір мен оның
     шаштаразшысы  туралы  ертегілерде  ол  қатал,  қанқүмар
     адам ретінде көрсетілсе, «Әбілхаят» суын іздеген Ескендір
     туралы ертегілерде ол екі дүниені (о дүние мен бүл дүние)
     бірдей  билеген  адам ретінде  бейнеленеді.  Осы  ертегілерді
     айтыгі  берген адамдар да «Зүлқарнайын» деген сөзді «Қос
     мүйіз» емес, «екі дүниені билеген» деп түсіндіреді. Демек,
     екінші сюжеттің төркіні -  «Қисас-ал-анбия».

                                 7]]></page><page Index="10"><![CDATA[Ендігі  бір  көңіл  аударарлық жай  мынау:  1967  жылдың
      жазында өзі мұсылманша кеп оқыған 85 жасар қариядан осы
      уакытқа дейін ңағаз бетіне түспеген жэне Ескендір туралы
      қазақ  ертегілерінің  арасында  кездеспеген  үш  сюжеттен
      қүралған бір ертегі жазылып алынды. Осы ертегіні оқырман
      қауымға  сол  жазылып  алған  күйі  еш  өзгеріссіз  үсынуды
      мақүл көрдік. Ертегі «Зұлкарнайын» деп аталады4.
         «Зүлқарнайын бір кітаптан өлмес су бар деп оқиды. Соны
      іздеуге  шығады  Шығысқа  қарай,  күн  шықпайтын  жаққа
      қарай. Қасына жолдас қылып Қызырды ертіп алады. Қызыр
      ол кезде Қызыр емес, басқаша аталатын.
         Қараңғы жерге келеді. Зүлқарнайынның қолында алтын
      сияқтыжарқыраптұратынтасбар.Соныменжүреді.Біраздан
      соң  Зүлқарнайын  тасын  Қызырға  береді.  Содан  екеуі  көп
      іздейді.  Бір  уақытта  екеуі  бірінен-бірі  адасып  қалады.
      Қызыр  элгі  суды  табады,  ішеді.  «Енді  Зүлқарнайынды
      ертіп келейін» -  деп іздейді. Зүлқарнайьшды табады, «Мен
      суды таптым, іштім, жүр» -  дейді. Бірақ екеуі қанша іздесе
      де,  таба  алмайды  элгі  суды.  Сонсоң  Зүлқарнайын  түрьш
      айтады:
         -  «Қой!  Алла тағала бүл суды маған бүйыргпаған екен.
      Түбі сенен бір керемет шығар. Енді қайталық», -  дейді.
         Екеуі кері қайгты. Келе жатып, жолда бір үлкен какпаға
      кездесті.  Қақгіаны  олай-бүлай  итеріп  еді,  ашылмады,
      Зұлқарнайын қақианы ұрыи, айкай салды:
         -  Ей, кім бар? —деп.

         Ар жақтан дауыс шықты:
         -  Бұл есікке саған кіруге болмайды. Мүнда тек еш күнәсі
      жоқ адамдар түрады, -  деді.
         -  Мен елге барғанда, не көрдің, не білдің, не әкелдің деп
      сүрағанда, көрсететін бірдеңе беріңдер маған, -  деп, айқай
      салды Зүлқарнайын.

         4  Бул  ертегіні  автор  Қаскелең  ауданында  түратын  Тмшқаибаев
         Эбдікерім  қариядан жазып  алғаіг  еді.  Аксақалға шьш  көцілдеп  алғыс
         айтамыз.]]></page><page Index="11"><![CDATA[Бір  дорба  ұн  жэне  бір  домалақ  сүйек  түсті  ар  жақтан.
      Зүлқарнайын ашу шақырды:
        -  Мені қорлағаны қалай, қу сүйек беріп, -  деді.
        Қасьшдағы Қызыр айтты:
        -  Ашуланба, мүнда бір сыр бар, шешіп көрейік, -  деді де,
      таразы әкелттірді. Таразының бір жағына элгі сүйекті қойды,
      екінші  жағына  Зұлқарнайынның  өзін  түрғызды.  Сүйекті
      баса алмады. Бүкіл әскерін түрғызды, баса алмады.
        -  Бүл қалай, түсіндір! -  деді Зүлқарнайын.
        Қызыр  Таразының  бір  жағына  өзі  түрды  да,  сүйектің
      үстіне қос уыс топырақ төге салып еді, сүйекті басып кетті.
        -  Көрдің бе, -  деді Қызыр, -  бүл -  адамның көз сүйегі,
      өмірде адамның көзі тоймайды, тек өлгенде ғана көз тояды,
      -  деді.
        -М үныц  дүрыс  екен,  енді  сен  жүре  бер,  мен  үйіме
      қайтайын,  -   деп  Зүлқарнайын  элгі  бір  дорба  үнды  алып
      еліне келді.
         Келе сап, наубайшыны шақырды.
        -   Мына  үнға  ештеңе  қоспай  нан  пісіріп  бер!  -   деді.
      Наубайшы тандырға элгі үнның  қамырын түк жабыстыра
      алмайды.  Қамыр  қайта-қайта  ағып  кетеді,  біразы  күйіп
      кетеді.  Наубайшы:  «Қой,  одан  да  өз  үнымнан  аппақ  нан
      пісіріп берейін», -  дейді де, әлгі ұнның қамырын тандырдың
      жанына төге  салды.  Аппақ нанды  пісіріп,  Зүлқарнайынға
      алып барды.
         Сол  кезде  наубайшының  он  шақты  қой-ешкісін  жайып
      жүретін тазша бала бар еді. Ол күнде сол тандырдың түбінде
      қалған күйіктерді жеп күн кореді екен. Сол әдетімен жаңагы
      наубайшы тастап кеткен күйік нанды түгел жеп қойды.
         Ал  наубайшы  Зүлқарнайынның  бүйрығымен  қайтадан
      жүгіріп келсе, нан жоқ. Ііатшаға айтады, «біреу жен кетіпті»
      -  деп.
         Патша іздестірсе, элгі таз бала «мен жедім» -  дейді.
         -  Ә, жарайды, ендеше жүр, сенің кереметіңді корейін, -
      деп тауға ертіп кетеді. Келе жатып, тазша айтады:
         -  Анау шоп менің суымды басыңа жақсаң, тазың кетеді
      деп түр, -  дейді. Патша:
                                  9]]></page><page Index="12"><![CDATA[-  Жақ! -  дейді.
         Жағады. Тазы жоғалады. Біраздан соң бала тагы да:
         -  Анау бір шөп менің суымды жақсаң, шаш шығады деп
      түр, -  дейді. Патша:
         -  Жақ! -  деді.
         Жақты.  Шаш  шықты.  Зұлқарнайын  элгі  баланыц
      кереметін көрді де айтты:
         -  Алла тағала маған елмес суды да, үнды да бұйыртпаған
      екен! -  деді.
         Өлгі  таз  бала  кейін  Лұқпан  экім  аталып,  мың
      жасапты...».
         Керіп отырсыздар, ертегі үш сюжеттен тұрады. Біріншісі
      -  белгілі -  «Қисас-ал-анбиядағы» «Әбліхаят» суын іздеген
      Ескендірдің  эңгімесі.  Ал  екінші  сюжет  -   Абайдың  -
      «Ескендір» поэмасының сюжеті. Ескеретін жай біз ертегіні
      айтып берген қарияға бірнеше с.үрақ қойып, ол кісінің Абай
      поэмасын оқымағанын білдік. Жэне ол кісі бүл әңгімені қай
      кітагітан оқығанын да есіне түсіре алмады. «Баягыда оқыған
      едім», -  деп жауан қайырды.
         Ал  енді  Әбдікерім  қария  айтқан,  Абай  «Ескендірінде»
      бар бүл екінші сюжет қазақ топырағына қайдан келді?
         Біздіщие,  көне  дэуір  жазба  ескергкіші  -   Библия  мен
      Талмудтың көптеген аңыз-әңгімелері аз ғана өзгерістермен
      Қүранға,  Тафсирге  жэне  басқа  да  мұсылман  кітаптарына
      енгені  мэлім.  Олай  болса  Талмудтағы  Ескендір  туралы
      эңгіме  де  мүсылман  кітаптарының  бірінде  болуы,  ал  ол
      кітапты біздің ертекші ақсақалымыз оқыған деп ойлаймыз.
         Ал  енді Абайдың «Ескендіріне»  келсек,  бізге бұл тұста
      да  ерекше  бір  таңырқарлық,  жэйіт  кездеседі.  Талмудтағы
      Александр  Македонский  туралы  эңгімені  оқыған  кісі,
      сез  жоқ,  оның  Абай  «Ескендірімен»  үндестігіне  қайраы
      қалады. Екеуінің мазмүны мен қүрылысы түгелдей сэйкес.
      Салыстыруға жеңіл болу үшін аңызды орыс тілінде толық
      беруді мақүл көрдік.
         «На  обратном  пути  остановился  Александр  для  обеда
      близ одного ручья. Поданную ему соленую макрель (балық-

                                  10]]></page><page Index="13"><![CDATA[С. К.) царь начал обмакивать в воду ручья -  и рыба получила
      удивительный запах.
        -  Это доказывает, -  сказал Александр, -  что ручей этот
      течет из рая.
         Помыв лицо свое в воде ручья, Александр направился по
      истокам его и дошел до врат рая.
        -  Отворите! -  воскликнул Александр.
        -  Врата эти -  Господни, праведники входят через них, -
      услышал он в ответ.
        -  Но я царь, и я знаменит, -  сказал Александр, -  дайте же
      мне какую-нибудь вещь на память.
         Дали  ему  черепную  кость.  Придя  в  свое  царство,
      Александр  положил  на  одну  чашу  весов  эту  кость,  а  на
      другую все серебро и золото, бывшее при нем. Перевешивала
      кость.
        -  Что значит это? -  спросил Александр у мудрецов.
        -  Эта кость, -  ответили мудрецы, -  орбита человеческого
      глаза, ненасытного в жадности своей.
        -  Чем вы это докажете?
        -   Возьми горсть земли и посыпь кость.
        Царь сделал так, и золото тотчас перевесило кость»5.
        Көріп  отырсыздар,  бүл  эңгіме  -   толығымен  Абай
      «Ескендірінің»желісі.Тіптікейбірэпизодтармендетальдарға
      шейін дәлме-дәл келед і. Олар -  Ескендірдіц бұлаққа кездесуі,
      суға  салынган  кепкен  балыктың  иісі  мен  дэмінің  өзгеруі;
      бұлақты  бойлаган  Ескендірдің  жүмақ  кақпасына  келуі,
      патшаның ашу шақырып, кақпа күзетшісімен сөйлесуі, одан
      бслгі боларлық бір нәрсе сұрауы; қақпаныц аржагынан көз
      сүйегінің түсуі, ол сүйекті алтын, күміспен олшеуі.
        Сонымен,  «Ескендір»  мен  «Талмуд»  әңгімесінің желісі
      бірдей  болып  шықты.  Ендігі  туатын  сүрақтар:  Абай  бүл
      сюжетті  қайдан  жэне  қалай  алды?  Әлде  ол  «Талмудты»
      оқыды  ма?  Не  болмаса  Абай  мен  «Талмуддыц  арасында
      дәнекер  копір  бар  ма?  Міне,  осы  сүрақтарга  жауап  беру
        4 Сказания, изречения Талмуда и М идрашей.  1910.  1 белім ,  177-178-6.]]></page><page Index="14"><![CDATA[үшін  ең  алдымен  орыс  әдебиетіне  жүгіндік.  Себебі
       Абайды ерте дүние әдебиетімен, Батые Европа эдебиетімен
       байланыстырған орыс әдебиеті болғаны белгілі.
          Біз  іздеу  үстінде  «Ескендір»  сюжетін  А.С.  Пушкиннің
       ұстазы  атақты.  В.А.Жуковскийдің  «Екі  повесть»  атты
       шығармасынан6  кездестірдік.  Сөз  жоқ,  Абай  өз  поэмасын
       Жуковскийді  оки отырып жазған. Бүған дэлел:  біріншіден,
       Абай  мен  Жуковскийдегі  сюжеттік,  эрі  текстік  дэлме-дэл
       үқсастық  болса,  екіншіден,  батыс  жэне  орыс  эдебиетінің
       классиктерін  үстаз  түтқан  Абайдың  А.Пушкиннің  үстазы
       В.А. Жуковскийді оқьшауы мумкін емес.

                        ОҚИҒАШ>Щ БАСТАЛУЫ

       Жуковскийде:
             Через песчаную пустыню шел
             С своей ратью Александр; в страну,
             Лежавшую за рубежом пустыни,
             Он нес войну. И вдруг пришел к реке
             Широкой он. Измученный путем
             По знойному песку, на тучном бреге,
             Реки он рать остановил;


       Абайда:
             Есепсіз эскер ертіп, жарақтанып,
             Есіткен елдеріне жүріп кеггі.
             Жүре-жүре бір елсіз шөлге түсті,
             Жалтырап сәуле берген бір нэрсеге.
             Патшаның ат үстінде көзі түсті.
             Барса бір сылдыр каққан мөлдір бүлақ.

          Сол  бетімен  салып  отырып  жүмақ  қақпасына  барады,
       бірақ  Ескендірді  кіргізбейді.  Бүган  қорланып  ашуланған
       Ескендір озінің жер жүзін жеңген патша екенін айтады.
          Ескендірдің бүл созін естіген соң, қақпаның аржағынан
       мынадай жауап шығады:

          е В.А. Жуковский. Собр. соч. в 4-х томах, т. 2, 437-441  беттер.
                                   12]]></page><page Index="15"><![CDATA[Жуковскийде:
           «...Тебе ж подобным мира
           Грабителям, ненасытимо жадным,
           Рай затворен».

      Абайда:
           «Іші тар коре алмастың біреуі сен.
           Ондай кісі бұл жерге келмейді тең».

        Қақпаға кіре  алмасына көзі жеткен Ескендір бір  естелік
      сый сүрайды. Арғы жақтан жауап қатып, оған ақыл берер зат
      лақтырады.  Ішіы ашса,  бір қу сүйек бар.  Ескендір  ку сүйек
      бергеніне ашу шақырады. Бірақ оның ашуын тоқтатып, ақыл
      үйрететін адам бар. Ол -  Жуковскийде данышпан, ал Абайда
      -   Аристотель.  Сүйекті  таразыға  тартады.  Олар  мынаны
      айтады.
        Осыдан  әрі  қарайгы  жерде  Абайда  өзгешелік  бар.
      Жуковскийдің  тексті  бойынша,  Александр  Македонский
      ақылгөйдің  элгі  сөздерін  естіген  соң  да  бөтен  елге  деген
      шабулын  гоқтатпай,  керісінше,  «Өмір  қысқа,  бэрін  үлгіру
      керек»  деп,  енді  Индияны  жаулауға  аттанады.  Елдерді
      қырып,  қандарын  судай  ағызып,  жеңіске  жеткен  сайын
      өршелене түседі.  Ең соңында: —«Тоймас жаугерді  бір  уыс

      топырақ қана тоқтатты», -  деп аяқтайды Жуковский езінің
      поэмасын.
      Абайда,  керісінше,  Ескендір  «Қолыи  алып жүртына қайта
      көшеді».  Оқиға  осымен  аяқталады.  Одан  әрі  қарай  Абай
      нақыл  айтады  (Мүның  өзі  16  жол).  Ақынның  бүл  сөздері
      оның  ғақлияларымен,  философиялық  жэне  ағартушылық
      көзқарастарымен үштасып жатыр.
      Осы  жерде  Жуковскийде  жоқ,  бірақ  жоғарыда  аталған.
      Талмудта  кездесетін  бір  эпизод  бар.  Ол  -   кепкен  балық
      туралы.

      Талмудта:
      ...«Остановился  Александр  для  обеда  близ  одного  ручья.
      Поданную  ему  соленую  макрель  царь  начал  обмакивать  в
      воду ручья -  и рыба получила удивительный запах».
                                  13]]></page><page Index="16"><![CDATA[Абайда:
            Барса, бір сылдыр қаққан мөлдір бүлақ
            Таспадай бейне арықтан шыққан қүлап.
            Түсе сала Ескендір басты қойды,
            Ішсе, суы өзгеше тэтті тым-ақ!
            Кепкен балық келтірггі сонда тұрып,
            Сол суға балықты алды бір жудырып.
            Исі, дэмі өзгеше болып кеггі.
      «Ескендір»  мен  Талмуд  сюжетіндегі  мүмдай  жақын
      ұқсастық  неден  туған?  Абай  Талмудты  оқығаны  ма?  Иә,
      біздің ойымызша, оқыған. Себебі В.Жуковский поэмасының
      басында былай деп жазады:
               Недавно мне случилося найти
               Предание о древнем Александре
               В Талмуде. Я хочу преданье это
               Здесь рассказать так точно, как оно
               Рассказано в еврейской древней книге.
         Міне, Жуковскийдің бүл сөздерін оқыған Абай сол түп
      нүсқаның өзі -  Талмудты да оқыған (Талмудтың орысшаға
      аудармасы  1897,  1902  жылдары  шыққан).  Ал  Абайдың
      «Ескендірі»зерттеушілердіңайтуынша, 1900-1902 жылдары
      жазылған.  Одан Абай жаңағы бүлақ пен кепкен балықтың
      хикаясыи алган.
         Абайдың сюжетке енгізген енді бір озгерісі -  поэманың
      басында  Ескендірдің  аты  -   жөнін,  әкесін,  түрған  жері
      мен  патшалығын  көрсетуі  жэне  Ескендірдің  үстазы
      Аристотельдің  образы.  Бүл  өзгеріс,  сөз  жоқ,  ақынның
      Александр  Македонский  туралы  тарихи  деректермен
      таныстығының куәсі.
         Демек,  Абай  «Ескендірінің»  негізгі  арқауы  ең  алдымен
      В.Жуковский  поэмасы:  Абай  ол  поэманы  еркін  түрде
      аударған;  Жуковскийде  жоқ  эпизодты  Талмудтан  қосқан;
      сойтіп,  екі  шығарманы  қатар  пайдаланған.  Бүл  екеуінде
      жоқ жэйтті озіне мэлім тарихи деректермен толықтырған.
      Сөйтіп,  Абайдың  езіндік  жаңа  шығармасы  -   «Ескендір»
      поэмасы дүниеге келген.
                                                        1968 ж.
                                  14]]></page><page Index="17"><![CDATA[«ЕСКЕНДІР» ПОЭМАСЫНЫҢ СЮЖЕТТІК НЕГІЗІ

        Қазақ  әдебиеттану  ғылымында  Абайдың  поэмалары
      сөз  болғанда,  «Ескендір»  поэмасының  сюжеттік  негізін
      Низамидің  «Ескендір-намасына»  телиді.  Шынында  да
      солай ма?
        Низамидің  шығармасында  Абай  «Ескендірін»  еске
      түсіретін мынадай бір сюжет бар:
        Ескендір  күн  шықпайтын  жақта  өлмес  су  бар  дегенді
      естіп,  қараңғылық  жеріне  сапар  шегеді.  Алға  жіберілген
      Қызыр  өлмес  суды  тауып  ішеді  де,  кетіп  қалады,  ал
      Ескендір Қызыр келмеген соң кері кайтады. Қайтқан жолда
      оған періште жолыгып, кішкентай гана тас береді де: -  «Сен
      элемді жаулап алдың, бірақ сенің миың элі толған жоқ. Мына
     тастың  құньш  біл,  бүкіл жаьаннан осының салмағына тең
     тас тап. Сенің нәпсіңді тек сол тас қана тияды!» -  дейді.
        Зұлматтан  шыққаннаи  кейін  Ескендір  жаңағы  періште
     берген тасты есіне түсіріп, оның салмагын олшемек болады
     да,  таразы  алдырып,  оның  бір  жағына  кішкентай  тасты,
     екінші  жағына  каншама  үлкен  тасты  қойса  да,  періште
     берген тас  баса  береді.  Осы  кезде  алыста корінген  Қызыр
     таразының  екінші  жағына  бір  уыс  топырақ  сал  деп  ақыл
      береді.  Сойтсе,  періште  берген кішкентай тас  пен  бір  уыс
     тогіырактың салмагы бірдей болып шығады. Содан Ескендір
     өзінің миын топырак қана толтыратынын түсінеді.
        Ал енді бэрімізге таныс «Ескендір» поэмасының сюжеті
     басқаша гой?!
        Онда  Ескендірдің  күн  шыкпайтын  жаққа  сапары  жоқ.
     Оның  орнына  Ескендірдің  жаугершілікпен  жүріп,  шел
     далаға  душар  болтаны  айтылады.  Сондай-ақ  Абайда
     ешқандай Қызыр да,  періште де жоқ,  өлмес  су туралы да,
     кішкентай тас жайлы да айтылмайды. Осыған қоса айтатын
     тағы  бір  нәрсе  -   Низамидің  біз  баяндаған  сюжетінде
     қосымша ертегі мен мысалдар кездеседі.
        Абайда  басқаша,  ешбір  артьтқ  деталь  жоқ,  оның
     баяндағаны -  Ескендірдің басынан кешкен бір ғана оқиға:

                                 15]]></page><page Index="18"><![CDATA[Ескендір  қалың  қолмен  келе  жатып,  шөл  далада  бір
      бүлакқа  тап  болады.  Бүлақтың  басына  өрлеп,  кақпаға
      келеді де, жаулагі алмақ ниетпен қақпаны ашуға бүйырады.
      Күзетші  оған  адамның  көз  сүйегін  береді.  Оның  мәнісін
      патшаның жанындағы Аристотель түсіндіріп береді.
        Міне, осы бір гана окиғаны Абай ешбір қосііасыз, жинақты
      түрде  баяндап  береді,  Оның үстіне  «Ескендір»  поэмасында
      оқиғаның болған жері (әдемі бұлақтың басындағы қақпаның
      алды), кейіпкерлер (Ескевдір, күзетші, Аристотель), олардың
      эңгімесі  мен  өлшеген  заттары  (бас  сүйек,  алтын-жиьаз,
      кару-жарак),  т.  б.  компоненттер  Низамидің  «Ескендір-
      намасында» жоқ.  Демек,  бүдан  шығатын қорытынды:  Абай
      өз  поэмасының  сюжетін  Низамиден  алмаған.  Низамидің
      «Ескендір-намасын» біле түра ол ез ойын, козқарасын білдіру
      үшін Батые пен Шығьтсқа кең тараған  Ескендір  бейнесімен
      ол  туралы  шығармаларды  баскаша  пайдалануға  тырысып,
      басқа материалдар іздеген жэне солардың ішінен өзіне керегін
      тапқан. Ол қандай материалдар? Енді осыған көшейік.
         Қазақ  фольклоры  мен  жазба  әдебиетінің  қүрамында
      Шығыстан  келген  бірталай дастан,  ертегі,  мысал,  эпсана-
      хикаят бар екені мэлім. Солардың бірі -  Ескендір жайындағьт
      әпсаналар  мен  хикаяттар,  қиссалар.  Ертеде  қазақ  арасына
      кең  тараған  Ескендір  туралы  шығармалар  жанр  жағынан
      да, сюжет жағынан да әр түрлі болыи келеді. Бірі эпсанаға
      жататын әңгімелер. Олардың сюжеті мынадай: Ескендір пат-
      шаның басыида мүйіз бар. Сол мүйізін ешкімге көрсетпеуге
      тырысып, шашын алған адамдарды түгел өлтіріп отырған.
      Сондай  шаштаразшылардың  ішінен  біреуі  тірі  қалады.
      Күндердің  бір  күнінде  білетін  құпиясын  жасыра  алмай,
      ол  қүдыққа  барып:  «  -   ...Ескендірдің  мүйізі  бар!»  -   деп
      айкайлайды.  Қүдықтаи  қамыс  өсіп шығады.  Ол  қамыстан
      бір  қойшы  сыбызғы жасап,  ойнайды.  Сөйтсе,  сыбызғыдан
      шыкқан дыбыс «...Ескендірдің мүйізі бар!»- деген эн болып,
      Ескендір патшаның қүпиясы елге жарияланып кетеді.
         Қазақ арасына тараған Ескендір жайлы шығармалардың
      екінші тобы хикаятқа жатады да, оның сюжеті томеидегіше
      болып келеді:

                                  16]]></page><page Index="19"><![CDATA[Ескендір  өзінің  Қызыр  жэне  Ілияс  деген  жолдастарын
     сртіп, Зұлматқа өлмес суды іздей келеді. Бірақ ол суды алға
     қарай озып кеткен Қызыр мен Ілияс тауып ішеді де, соңынан
     Ескендір келіп жеткенде, ол су ғайып болып кетеді, немесе
     ол суды қарғалар ішіп қояды.
        Ал үшінші топты құрайтын шығармалар мына сюжетке
     құрылған:
        Ескендір  патша  жорықта  (жолда)  келе  жатып,  керемет
     бұлаққа тап болады.  Бұлақты бойлай жүріп,  ол жұмақтыд
     қақпасына жетеді. Патша қақпаны аш деп бұйырады, бірақ
     қақпаны  ешкім  ашпайды.  Оған  қақпаның  арғы  жағынан
     орамалға  түйілген  адамның  бас  сүйегін  (кейде  бір  дорба
     үнмен  қоса)  тастайды.  Оның  мәнісін  түсінбеген  Ескендір
     ашу  шақырады.  Сол  кезде  эміршінің  қасындағы  Қызыр
     (данышпан)  бас сүйекті таразыға салдырып, өлшетеді.  Бас
     сүйекті  еш  нәрсе  баса  алмайды.  Сол  уақытта  таңданған
     патшаға данышпан:
        «Адамныц козі дүниеге тоймайды, тек топырақ қана баса
     алады!» -  деп, бір уыс тогіырақты сүйектің, көзіне салады.
     Сол сэтте таразының бас сүйек тұрған жағы көтеріледі де,
     бүл  мысалдап  ғпбрат  алғап  Ескендір  гіатша  жаьангерлік
     райынан қайтады.
        Міне, бүрынғы уақытта қазақ арасына тараған Ескендір
     жайындағы  әңгімелердің  сюжеті  осылай  болып  келеді.
     Алғашқы  екі  сюжет,  яғнн  мүйізді  Ескендір  мен  өлмес
     су  іздеген  Ескендір  туралы  эпсана-хикаяттар  Абайдың
     поэмасына  негіз  болмағаны  керініп  түр.  Бүл  екі  сюжет
     Шығыс  пен  Батыс  елдерінің  бэріне  дерлік тараған.  Қазақ
     еліне  олар  Низамидің  «Ескендір-намасы»  мен  Рабғузидің
     «Қисса-сүл-әнбиясынан» келген. Оның тарихы былай.
        Белгілі  ғалым  Е.  Э.  Бертельстің дәлелдеуінше,  Ескендір
     туралы  алғашқы  аңыздар  мен  әңгімелер  оның  оз  сарбаз-
     дарының  арасында  туған.  Ол  әңгімелерді  көпшілікке
     таратқаы да  -   осы сарбаздар.
        Кейіннен  бүл  аңыздар  жинақталып/  'Шггастьірылыіі,
     белгілі    «Александрия»      шьіғармщдай/'  ;аііналады.

                                 17]]></page><page Index="20"><![CDATA[«Александрия»  көптеген  тілдерге  аударылып,  Шығыс
      халықтарына  да  жайылады.  Шығыста  бұл  шығарма
      бөлшектеніп, бір елден екінші елге ауыса отырып, олардың
      ауыз  әдебиетіне,  кітаптарына,  жылнамаларына  енеді.
      Сөз  жоқ,  мүндай  жағдайда  аңыз-эңгімелердің  өздері  де,
      тіпті  Ескендірдің  өз  образы  да  көп  өзгеріске  үшырайды.
      Мэселен,  гректерден  сириялықтарға  келген  Ескендір  қос
      мүйізді  болып  бейнеленеді  де,  «Зүлқарнайын»  деп  ата-
      лады.  Содан  барып,  оған  ерекше  күш,  айбын, тіпті  ежелгі
      Египеттегі  жануар  басты  құдайлар  мен  патшаларға  тән
      қасиет  таңылады.  Себебі  Шығыс  халықтарының  ерте

      заманғы  түсінігі  бойынша,  адамға  біткен  мүйіз  —ерекше
      бақыттылықтың,асабіререкшеліктіңайғағыесепті.Мүндай
      түсінік  қазақтарда  да  сақталған.  Мэселен,  казақ  тілінде
      «Кэне,  шыққан  мүйізің?»  -  деген  тіркес  «артықшылығың
      қайсы?» -  деген мағынада қолданылады. «Ер Тарғындағы»
      Ақжүністің Қожаққа айтқан сөздерін еске түсірелік:

                 ...Жиырма беске келгенде,
                 Ақ балтырың түрініп,
                 Оймақтай аузың бүрініп,
                 Қарт бурадай қамданыгі,
                 Қас батырдай шамданып,
                 Сыртыңнан дүшпан сөз айтса,
                 Шыныңменен арланып,
                 Қызды бақтың бір кезек,
                 Кәне, шыққан мүйізің?..

        Я болмаса, Біржанның!


                    ...Қанекей, соныменен шыққан мүйіз,
                    Қасына сүлу қыздың көп жантайдық?! -

      деген  сөздері  -   мүйізді адамның  әйтеуір  бір  ерекшелігін
      білдіретін  түсініктің  іздері.  Демек  сириялықтардың
      Ескендірге  қос  мүйіз  таңу  себебі  оны  ерекше  адам  деп

                                 18]]></page><page Index="21"><![CDATA[білуінде деп ұғамыз. Ескендір қос мүйізді деген аңыз басқа
      елдерге  де  жетеді.  Мэселен,  б.  э.  дейінгі  II—  ғасырларда
                                                  I
      сасан  ирандарының  аңызында  да  Ескендірдің  мүйізі  бар.
      Жэне  Ескендірдің  өзі,  оларша,  ахеменидтердің,  яғни  са­
      сан  ирандарының  арғы  атасы  деп  жырланады.  Оларша
      Ескендір  -   Иранның  заңды  патшаларының  бірі,  ал  сасан
      ирандықтарының кейінгі патшалары -Ескендірдін түқымы.
      Ескендір осы себептен де сасан ирандықтарының «Худай-
      иама»  деп  аталатын  патшалық  шежірелеріне  енеді.
      Сасандықтардың  бұл  әңгімелері  араб  Динаваридің  «Ал-
      Ахбарат-тивал» атты жылнамасынан да орын алған.  Оның
      үстіне  сириялықтардың  Ескендір  Зұлқарнайын  туралы
      аңыздары  арабтардың  қүранына да кіргізілген.  Ескендірді
      қүраннан  корген  мүсылмандар  кейіннен  оны  Мүхаметке
      дейін  өмір  сүргеті  пайғамбарлардың  қатарына  қосады  да,
      Тафсирге де кіргізеді.
         X  ғасырда  арабтарда  Ескендір  туралы  тағы  бір  эңгіме
      пайда  болады.  Ол  -   Табаридің  әцгімесі.  Бүл  әңгімеде
      түңғыш рет «өлмес» суды іздеген Ескендір Зүлқарнайынды
      кореміз.  Е.Э.Бертельстің  ойынша,  Табаридің  бүл  әңгімесі
      сасандықтардыц  жоғарыда  аталган  «Худай-намасынан»
      алынған.
        Зүлқарнайын  туралы  аңыздар  арабтардан  парсыларға
      жеткен.  Оны біз X ғасырда жазылған екі кітаптан көреміз.
      Бірі-Баламидіңжылнамасы. Бүл еңбек-Табари әңгімесінің
      аудармасы.  Бірақ  Балами  оз  аудармасын  Қүранның,
      Тафсирдің жэне Хадистің хикая-аңыздарымен толықтырған.
      Мысалы,  Баламидің  жылнамасынан  Құранда  келтірілетін
      Ескендір  темір  қақпа  соғып  тоқтатқан  Әджүд-Мәджүд  елі
      туралы әңгімені кездестіреміз.
        Екінші кітап  -   Фирдоусидің «Шах-намасы». Фирдоуси
      өзінен  бүрынғы  әңгімелердің  бәрін  жинап,  бір  поэма
      жасаған.  Оның суреттеуінше, Ескендір көптеген жорықтар
      жасағаи Иран патшаларының бірі.
        Х-ХІ  ғасырларда  Ескендір  туралы  аңыздар  түркі
      хальтқтарына  да  келіп  жетеді.  Дәлел  ретінде  Махмүд

                                 19]]></page><page Index="22"><![CDATA[Қашгаридің  кітабынан  мынадай  бір  мысал  келтірейік.
     «Тұтмач»  деген  сөздің  мағынасьтн  түсіндіре  келе,  М.
     Қашғари былай деп жазады: «Ескендір Зүлматтан шыққанда,
     адамдардың азығы таусылып қалады. Аштықтан қорықкан
     адамдар  оган  «бізні  түтма  ач»  -   деген.  Сонда  Ескендір
     білімпаздарымен кеңеседі, ал олар бір тағам даярлайды. Сол
     тағамды содан «түтмач» деп атасып кеткен». М. Қашғаридің
     «Зүлматтан    шыққанда»     деген   сөздеріне   қараганда,
     Ескендірдің  «өлмес»  суды  іздегені  туралы  эңгіме  түркі
     халықтарына Х-ХІ ғасырлардың әзінде-ақ белгілі болғанға
     ұксайды.
        Ескендір туралы аңыз-әңгімелердің бүрынғыдан да кең
     тарауына  эсер  еткен -  азербайжан  акыны  Низами.  Өзінің
     «Ескендір-намасын»  жазуда  Низами  өзіне  дейінгі  екі
     пүсқаны пайдаланған. Біріншісі  -   Динавари, Табари жэне
     Фирдоуси шығармалары, яғни ирандықтар мен арабтардың
     әңгімелері.  Екіншісі  -   Туртуши  мен  Газалидің  діни
     жинақтарынан тараған  румдықтардың  әңгімелері.  Низами
     өз поэмасында былай деп ескерту жасайды: румдықтардың
     әңгімелерінде «Әбілхаят» суын ішкен жалғыз Қызыр емес,
     оның жанында Ілияс болған», -  дейді.
        Низами тұңғыш рет мүйізі бар Ескендір мен олмес суды
     іздеген Ескендір жайындағы әңгімелерді катар гіайдаланыи,
     озінің  «Ескендір-намасына»  Қызырмен  бірте  Ілиясты
     да  кіргізеді.  Сөйтіп,  ол  бүрынғы  аңыздар  мен  эпсана-
     хикаяттарды кеңейте түседі.
        Ескендір  туралы  әңгімелер  орта  ғасырларда  түркі
     халықтары арасына, оның бірі -  қазаққа да тараған. Низами,
     Науаи  шығармаларын  айтпай-ақ,  Махмүд  Қапіғаридің
     кітабындағы  әңгімелерге  қарағанда  түркі  халықтары
     Ескендірді  қатал,  жаугер  адам  деп  білген.  Сондықтан  да
     бүл халықтар арасында Ескендірдің қаталдығьтн көрсететін
     -  мүйізі бар патшаның күнэсіз шаштаразшыларды олтіргені
     жоніндегі эпсана кең тараған.
        Демек,  Ескендірдің  мүйізі  туралы  сюжетке  қүрылған
     қазақ  эңгімелерінің  торкіні  -   Низамидің  «Ескендір-
     намасы».

                                 20]]></page><page Index="23"><![CDATA[Ескендір  туралы  әпсана-хикаяттардьщ  екінші  бір
      сюжетінің негізі мен шығу төркінін ашуда көңіл аударарлық
      шығармалардың  бірі -  XIV  ғасырда  жазылған  Рабғү.зидің
      «Қисса-сүл-әнбия»  кітабы.  Бүл  кітап  ескі  аңыздардың,
      Фирдоуси  мен  Низами  шыгармаларының,  Қүран  мен
      Тафсирдің  үзінділерінен  қүралған.  Қүр  үзінді  ғана  емес
      оларга  қиял-ғажайып  ертегілер  де  араласқан.  Осы  кітапта
      «Ғайныл-хаят»  (Әбілхаят»)  суын  іздеген  Ескендір  мен
      Қызыр  туралы  хикаятты  кездестіреміз,  Біздің  ойымызша,
      Ескендір  туралы  қазақ  әңгімелерінің  екінші  сюжеті,  яғни
      «өлмес  суды»  іздеген  Ескендір,  Қызыр,  Ілияс  туралы
      хикаяттар осы «Қисса-сүл-әнбиядан» алынған. Оған дэлел:
      біріншіден,  бүл сюжетке  қүрылған хикаяттар кобінесе хат
      танитын, діни кітаптарды коп оқыған адамдардан жазылып
      алынған,  ал  «Қисса-сүл-энбия»  -   пайғамбарлар  туралы
      баяндайтын діни кітап; екіншідеи, қос мүйізді Ескендір мен
      оның шаштаразшысы туралы әпсаналарда ол қатал патша,
      қанқүмар адам ретінде көрсетілсе, «Әбілхаят» суын іздеген
      Ескендір туралы хикаяттарда ол  екі дүниені  (о дүние мен
      бүл дүние)  бірдей  билеген  адам  ретінде  бейнеленеді.  Осы
      ертегілерді  айтып  берген  адамдар  да  «Зүлқарнайын»
      деген  созді  «Қос  мүйіз»  емес,  «екі  дүниені  билеген»  деп
      түсіндіреді.  Демек,  екінші  сюжеттің төркіні -  «Қисса-сүл-
       энбия».  Бүл кітапты тек хат танитын адамдар ғана оқитын
       болғандықтан, оның ішіндегі эңгіме де бүқара халыққа кең
      тарамаған.
         Сонымен,  ертеде  қазақ  арасында  айтылып  келген
       қос  мүйізі  бар  Ескендір  мен  өлмес  су  іздеген  Ескендір
       жайындағы эпсана-хикаяттардың сюжеттік: негізі екі кітап
       болғаны  анықталды.  Бірі -  Низамидің «Ескендір-намасы»
       да, екіншісі Рабгүзидің «Қисса-сүл-әнбиясы».
         Ал жоғарыда айтқан үшінші, яғни жүмаққа тап болып,
       сыйға  адамның  бас  сүйегін  алған  Ескендір  туралы
       баяндайтын сюжеттің тарихы қандай деген сауалға келсек,
       ол  ежелгі  дэуірдің  аса қүнды  жазба  ескерткіштерінің  бірі
       -   «Талмуд»  кітабына  апарады.  Дәлірек  айтқаида,  оның

                                  21]]></page><page Index="24"><![CDATA[«Ағада»  деп  аталатын  бөлімінде  кездеседі.  «Агада»  -
     біздің эрамыздан бұрынғы 5-4 ғасырлардан бастап ауызша
     айтылып  келген  алуан  түрлі  мысалдар  мен  әцгімелердің,
     ертегілер мен әпсаналардың біздің жыл санауымыздың 3-5
     ғасырларында  жазылып  алынып,  «Талмудқа»  енгізілген
     шығармалардан түратын жинақ.
        Талмудтың  осы  бөлімінде  Ескендір  туралы  бірнеше
     мысал-әңгіме бар. Соның бірінде ол Африкадан қайтып келе
     жатып,  мынадай  жагдайға  душар  болады.  Салыстыруға
     жеңіл болу үшін әңгімені орыс тілінде толық берейік:
        «На  обратном  пути  остановился  Александр  для  обеда
     близ  одного  ручья.  Поданную  ему  соленуго  макрель
     (балық -  С. Қ.) царь начал обмакивать в воду ручья -  и рыба
     получила удивительный запах.
         -  Это доказывает, -  сказал Александр, -  что ручей этот
     течет из рая.
        Помыв лицо свое в воде ручья, Александр направился по
     истокам его и дошел до врат рая.
        -  Отворите! -  воскликнул Александр.
        -  Врата эти -  Господни, праведники входят через них, -
     услышал он в ответ.
        -  Но я царь, и я знаменит, -  сказал Александр, -  дайте же
     мне какую-нибудь вещь на память.
        Дали  ему  черепную  кость.  Придя  в  свое  царство,
     Александр положил на одну чашу весов кость, а на другую
     все  серебро  и  золото,  бывшее  при  нем.  Перевешивала
     кость.
        -  Что значит это? -   спросил Александр у мудрецов.
        -  Эта кость, -  ответили мудрецы, -  орбита человеческого
     глаза, ненасытного в жадности своей.
        -  Чем вы это докажете?
        -  Возьми горсть земли и посыпь кость.
        Царь  сделал  так,  и  золото  тотчас  перевесило  кость».
     (Агада,  Сказания,  изречения  Талмуда  и  Мидрашей.  1910,
      1-болім,   177-178-беттер.  Жалпы  Талмудтыц  орысша
     аудармасы XIX гасырда жарық корген).

                                 22]]></page><page Index="25"><![CDATA[Көріп  отырғаныыыз:  бұл  әңгіме  толығымен  Абай
      «Ескендірінің»желісі.Тіптікейбірэпизодтармендетальдарға
      шейін дәлме-дәл келеді. Олар-Ескендірдің бүлаққа кездесуі,
      суға  салынған  кепкен  балықтың  иісі  мен дэмінің  өзгеруі.
      Бұлақты  бойлаған  Ескендірдің  жұмақ  қақпасына  келуі,
      патшаның ашу шақырып, қақпа күзетшісімен сөйлесуі, одан
      белгі боларлык бір нәрсе сұрауы. Қақпаның ар жағынан көз
      сүйегінін түсуі, ол сүйекті алтын, күміспен өлшеуі.
         Сонымен  «Ескендір»  мен  Талмуд  әңгімесінің  желісі
      бірдей  болып  шықты.  Ендігі  туатын  сүрақтар:  Абай  бүл
      сюжетті қайдан жэне калай алды? Әлде ол Талмудты оқыды
      ма?  Не  болмаса  Абай  мен  Талмудтың,  арасында  дәнекер
      көпір бар ма? Енді осы мэселені қарастырайық.
         Жалпы  адамзат  мәдениетінің  тарихына  кез  жүгіртсек,
      кене дәуірде жазылған Талмуд пен Библияның Ригведа мен
      Панчатантраның көптеген мифтері, әңгімелері, мысалдары
      жэне  әпсана-хикаяттары  қадим  заманда  да,  орта  ғасыр-
      ларда  да,  кейінгі  уақытта  да  алуан  түрлі  шығармаларда
      пайдаланылғанын  кереміз.  Сондай  әңгімелердің  бірі  —
      жүмаққа  барып  күш  корсеткісі  келген,  бірақ  оған  кіре
      алмай  қайтқан  Ескендір  жайлы  хикаят.  Осы  хикаяттың
      сюжеті  кейде  сэл  озгерген  түрде,  кейде  сол  күйінде  эр
      заман авторларының шығармаларында кездеседі. Айталық,
      Ескендірдің  бейішке  барғаны  жайында  антика  дэуірінде
      туған  «Александр  туралы  романда»  да  айтылады.  Тек
      онда бүл сюжетке тэн жүмақтың қақпасы, оньщ күзетшісі,
      Ескендірдің  күзетшімен  эңгімесі,  қу  басты  алуы,  оны
      олшеуі  жоқ.  Бірақ  мүнда  бейіш  бар,  ол  мотив  елмес  су
      іздеген Ескендір туралы сюжетпен біріктірілген.
        Зұлматта  келе жатқан  Ескендірге  адам  келбетті  қүстар
      кездесіп,  оғаи  аспаннан  тіл  қатады  да:  «Сен  келе  жатқан
      өлке, Ескендір, қүдайдың жері. Кері қайт, бақытсыз бишара!
      Бақытты  пірадарлардың  елінде  сен  жүре  алмайсың!
      Ей,  адам,  кері  қайт та,  өзіңе  тиесілі  жермен жүр!» -  деді.
      Ескендір қүлдык үрып, дауыстың айтқанына кенеді.
         Орта  ғасырларда  бүл  сюжетті  немістің  атақты  ақыны
      Лампрехт (XII ғ.) өзінің «Александр» деген шыгармасында

                                 23]]></page><page Index="26"><![CDATA[өте кеңейтіп пайдаланған. Мүнда жұмақ толық суреттеледі:
      ол  қақпасы жоқ  биік  қабырғамен  қоршалғап,  кабырғаның
      сыртында  су  толтырылған  терең  ор.  Жасы  үлкен  кеңес-
      шілер  Ескендірге  жұмақты  шабуға  болмайды  дегеніне
      қарамай,  ол  «ақымақ  адамдардың  сөзіне»  еріп,  бірнеше
      сарбазын қайыққа мінгізіп, оларға қабырғаны айналып етіп,
      жүмақтың есігін табуды жэне оның түрғындарынан салық
      алуды  бұйырады.  Алайда,  есік  жоқ  болып  шығады.  Бірақ
      бір кішкене терезе ашылып, оның арғы жағынан бір қария
      оларға не керек екенін сұрайды. Ол Ескендір туралы ештеңе
      де  білмейтін,  тіпті  оның  есімін  естіп  те  көрмеген  болып
      шығады да сарбаздарға:  «Ескендір  жүмактыц түрғындары
      -   періштелерден  ешқандай  салық  ала  алмайды!  Ескендір
      тым асқақтамасын. Ол да ет пен сүйектен түратын адам. Мә,
      мына тасты менен  сәлемдеме ретінде  апарып  беріңдер!» -
      деп жауап береді.
         Сарбаздар тасты Ескендірге экеп береді. Мүндай тасты ол
      бүрын көрмеген. Еліпе келген соң Ескеидір данышпандарыті
      жиып,  тастың  жөнін  сүрайды.  Бірақ  тастың  сырын,  оиы
      жүмақтағы шалдың неге бергенін ешкім шеше алмады. Ең
      соңында бір кемецгер еврей (сюжеттің Талмудтан алынғаны
      осыдан да көрінеді) таразы әкелдіреді, содан соң элгі тасты
      таразының бір жағына,  ал екінші жагына алтын мен неше
      түрлі  гауьар  тастарды  салады.  Сойгсе  кішкентай тас  баса
      береді.  Бір  уакытта данышпан  шал  элгі  тастың үстіне  бір
      уыс  топырақ төге  салады,  сол  кезде  таразының  бұл  жағы
      жоғары кетеріледі.
         «Бүл тас, -  дейді кемеңгер, -  адамның көзі.  Оны алтын
      да, гауьар да тойдыра алмайды.  Тек оган  құм құйылғанда
      ғана ол тыныштық табады.
         Осы  оқиға  Ескендірге  қатты  эсер  етеді  де,  ол  озінің
       бұрынғы істеріне окініп, жаугершілікті қояды, сойтіи одан
      кейін он екі жыл бойы елді тыныш басқарады.
         Неміс  ақыны  Лампрехт  өз  поэмасьтн  Ескендірдің
       олімімен аяқтап, соңында «бүл емір -  фәни,  бэрі  жалған»,
      -   деген  пікір  айтадьт:  «Ескендір  он  екі  жылдай  ғана  ел

                                  24]]></page><page Index="27"><![CDATA[басдарды, кейін оғаи қастары у беріп өлтірді. Сейтіп, оның
      соншалықты көп жаулап алган дүниесінен ештеңе де қалған
      жоқ. Оған тек аядай ғапа жер бүйырды. Ондай жерді жарық
      дүниеге келген эрбір  кедей ала алады!» -  деп тамамдайды
      Лампрехт.
         Лампрехттің  «Александр»  поэмасында  біз  қарастырып
      отырған  сюжет  Талмудтағыдан  сәл  озгертілген.. Шығыс
      классиктеріндегідеймүндадабассүйектіңорнынакішкентай
      тас бейнеленеді (Низамиде де солай, бірақ онда жүмақ жоқ).
      Ал Қызырдың орнында еврейдің кемеңгер  шалы жүр.  Бүл
      Талмудтың идеясы, оны Лампрехт сақтаған.
         Ілгеріде  айтқанымыздай,  осы  Ескендірдің  жүмаққа
      барып, қу бас алып қайтқаны жайлы сюжет жаңа заманда да
      керкем эдебиетте пайдаланылған. Мэселен, XIX ғасырдағы
      неміс  романтикалық  әдебиетінің  көрнекті  екілі  болған
      француз Альберт фон Шамиссо (1781-1838) талдап отырған
      сюжетті Талмудтан алып, сол бойынша «Sage von Alexander
      (пась  dem  Talmud),  яғни  «Ескендір  туралы  ацыз  (Талмуд
      бойынша)» деген келемді  олең жазган.  Мүнда Талмудтың
      сюжеті толық сақгалған,  бірақ біршама кеңейтілген.  Жэне
      елецнің  басында  автор  езініц  ескі  мүраға,  көне  аңыздар
      мен  әңгімеге  қүмар  екенін  айгады.  Бүл  түсінікті,  өйткені
      Шамиссо  ақындық  жолды  романтик  ретінде  бастаған.
      Ал  романтиктер  фольклорға,  ежелгі  заман  эдебиеті  мен
      мэдениетіне  аса  катты  көңіл  беліп,  оларды  дэріптеген,
      жырлаған,  сейтіп,  өздерінің  идеяларына,  ой-пікірлеріне
      пайдаланған.
         Міне,  Шамиссоның  осы  «Ескендір  туралы  аңызын»
      атақты орыс ақыны В. А. Жуковский (1783-1852)  1844 жылы
      еркін аударып, «Москвитянин» журналының 1845 жылғы №
      1 санында жариялайды. Жуковский де -  орыс әдебиетіндегі
      романтизмнің бастаушысы болған.  Сол себепті ол да коне
      тарих пен мэдениетке, ежелгі елдер әдебиетіне айрықша мэн
      беріп, оларды оз творчествосының өзегі еткен. Бұған дәлел
      ретінде  Жуковскийдің  «Махабхаратаны»,  «Одиссеяны»,
      «Шах-наманы» аударганын айтсақ та жеткілікті. Демек Б. А.

                                  25]]></page><page Index="28"><![CDATA[Жуковскийдің неміс романтигі Шамиссо творчествосынан
       орын  алған  Талмудтық  әңгімені  окып,  езінше  жырлауы
      -   кездейсоқ  емес  (Өз  шығармасын  ол  «Две  повести»  деп
       атапты  да,  оны  «Москвитянин»  журналын  шығарушыға
       бағыштапты).
         Бұл өлең-эңгімеде Ескендір шэл даланың арғы жағында
      жатқан елге жорыққа шығады. Шөлдеп, шаршап келе жатып,
      олар бір үлкен өзенге тап болады.  Су ішіп, тынығып алған
      соң,  Ескендір  өзеннің  ғажайып  жерден  шығып  жатқанын
      сезіп,  қалың  қолын  өзенді  бойлай  алып  жөнеледі.  Келсе,
      жүмақ  екен,  бірақ  оның  қақпасы  патшаға  ашылмайды.
      Бейіштің күзетшісі оны тоқтатып, жүмаққа жол жоқ екенін
      айтады.  «Мен  жер  бетіндегі  патшалардың  патшасымын.
      Мен -  Ескендірмін!» -  деген эміршігс күзетші: «Сен сияқты
      тойымсыз  тонаушыларға  жүмақ  жабық!»  -   деп  жауап
      береді.
         Кіре  алмасын білген Ескендір:  «Бүл жерге тірі жан  аяқ
      басқан  емес.  Ескендір  жүмақтың  қақпасының  алдында
      болғанын жер жүзі білетіндей маған бір белгі бер!» -  деді.
      «Мэ  саған  белгі, лайым осы  белгі  сенің санаңды оятсын!»

      —деп, күзетші бір сүйек береді. Ескендір сүйекті алып, кері
      қайтады.  Жолда  езінің  кемеңгерлерін  шақырып,  сүйектің
      мэнісін  сүрайды.  Ақылгөйдің  бірі:  «Ей,  Филиптің  үлы!
      Мұны жай ғана сүйек деп үқпа. Түсіне білсең, мүнда коп сыр
      бар!» -  деп, таразы  әкелдіреді де,  бір жағына  элгі  сүйекті,
      екінші  жағына  толтырып  алтын  салады.  Сүйек  басып
      кетеді.  Таң қалған Ескендір тағы сонша алтын салғызады,
      содагі  кейін  өзінің  алтыннан  жасалған  асатаяғын,  тәжін,
      тіпті  болмаған  соң  болат қылышын салады.  Бэрібір  сүйек
      басып кете береді.
         Ескендір мүның сырын сүрайды: «Нендей күш бүл жерде
      табиғаттың заңын бүзып түр?» -  дейд і. Сонда бір данышпан:
      «Ол күш -  бір уыс қана топырақ» -  деп, сүйекке топырақты
      қүя  салады.  Таразының  жаңағы  басы  жоғары  көтеріледі.
      Сонда  кемеңгер  ақылшы  Ескендірге  бүл  -   адамның  коз
      сүйегі  екенін,  оның  дүниеге  тоймайтынын  айтады.  Сэл

                                  26]]></page><page Index="29"><![CDATA[ойланып қалған Ескендір бұл сөзді басқаша үғады да, «өмір
      қысқа,  сондықтан  уақытты  қүр  жібермеу  керек!»  -   деп,
      эскерін Үндістанға жорыққа алып кетеді.
         Шамиссоның шыгармасын еркін аударған В.Жуковский
      түпнұсқаның  сюжетін  толық  сақтаған,  ал  Ескендірді
      суреттеуде  сэл  ауытқыған,  оның  психологиялық  сезімін
      тереңдете  көрсеткен,  патшаның  тойымсыздығын  аша
      түскен.  Сонымен бірге аудармашы түпнүскадағы авторлық
      толғауды  алып  тастаған,  соның  арқасында  шығармаға
      эпикалық  сипат  берген.  Окиғаның  дамуына  пайдасы  ти-
      мейті н Ескендірдің періштемен эңгімесі, одан соң достарына
      айтқан  сезі,  сондай-ақ  автордың  аңызға  қүмарлығы
      жайындағы үзақ кіріспесі аударылмаған. Бірақ одан аударма
      ұтылмаган, керісінше Жуковскийдің өлеңі оқиғалы, сюжеті
      ширақ, эпикалық шығарма болып шыққан.
         Сөйтіп,  Ескендірдің  жүмақка  барып,  қу  бас  алып
      қайтқаны  туралы  ежелгі  Талмудтағы  сюжет XIX  ғасырда
      орыс здебиетіне келген.
         Жуковскийдің тексі  бойынша,  Александр Македонский
      ақылгейдің көз сүйегі туралы создерін естіген соң да ботен
      елге деген шабуылдарын тоқтатпай, керісінше, «емір қысқа,
      бәрін үлгіру керек», -  деп, енді Индияны жаулауға аттанады.
      Елдерді  қырып,  қандарын  судай  ағызып,  жеңіске  жеткен
      сайын оршелене түседі. Ец соңында: -  «Тоймас жаугерді бір
      уыс  қана тогіырак тоқтатты», -   деп  аяқтайды Жуковский
      шығармасын.
         Абайда, керісінше, Ескендір «қолын алып жүртына қайта
      кошеді».
         Оқиға  осымен  аяқталады.  Одан  әрі  қарай  Абай  пақыл,
      ғибрат айтады.  Мүның өзі -   16 жол.  Ақынның бүл сөздері
      оның  ғақлияларымен,  философиялық  жэне  ағартушылык
      козқарастарымен үштасып жатыр.
         Абай  поэмасында  атап  кететін  тағы  бір  озгеріс  бар.
      Поэманың басында шел аралап жүрген Ескендір, Жуковский
      өлеңіндегідей,  үлкен  озенге  емес,  кішкене  ғана  бүлаққа
      кездеседі.  Осы  жерде  Жуковскийде  жоқ,  бірақ  жоғарыда

                                  27]]></page><page Index="30"><![CDATA[аталған,  Талмудта кездесегін  бір  эпизод  бар.  Ол -  кепкен
      балық туралы.

         Талмудта:
         ...Остановился Александр  для  обеда  близ  одного  ручья
      Поданную  ему соленую макрель  царь  начал  обмакивать в
      воду ручья -  и рыба получила удивительный запах.

         Абайда:
               Барса, бір сылдыр қаққан мөлдір бұлақ
               Таспадай бейне арықтан шыққан кұлап.
               Түсе сала Ескендір басты қойды,
               Ішсе, суы өзгеше тэтті тым-ак!
               Кепкен балық келтіртті сонда түрып,
               Сол суға балықты алды бір жудырып.
               Исі, дэмі өзгеше болып кетті.

         Абайдың сюжетке енгізген енді бір озгерісі -  поэмаиың
      басында  Ескендірдің  аты-жөнін,  экесін,  түрған  жері  мен
      патшалығын көрсетуі жэне Ескендірдің ұстазы Аристотельді
      енгізуі.  Бүл  озгеріс,  соз  жоқ,  ақынның  Александр
      Македонский  туралы  тарихи  еңбектермен  таныстығының
      куәсі.
         Сонымен,  «Ескендір»  гюэмасының  сюжеттік  негізі
      коне  заманның  ескерткіші  Талмудтағы  мысал-әңгіме
      екеніне козіміз жетті. Талмудтың әңгімесінің сюжеті Батыс
      Европа арқылы орыс әдебиетіне, одан Абайга жеткен. Абай
      Жуковский  өлеңін,  Талмудтың  өзін,  сондай-ақ Македония
      мен  Ескендірге қатысты тарихи  еңбектерді творчестволық
      түрде пайдаланған.
         Ал бүкіл Шығысқа тараған Ескендірдің өлмес су іздегені
      туралы  және  мүйізін  корген  шаштаразшыларды  олтіріп
      отырганы  жайлы  стожеттерді  алмай,  Абай  не  себепті  осы
      жұмаққа барып, қу бас  алып қайтқан Ескендір хақындағы
      сюжетті  пайдаланған.  Міне,  бүл  арнайы  қарастыруды
      қажет ететін сауал. Осымен бірге зерттелуге тиісті нэрсенің

                                  28]]></page><page Index="31"><![CDATA[бірі -  Абайдың  Ескендір  бейнесін  Шығыс  классиктерінен
     басқаша  бейнелеуі.  Мэселен,  Фирдоуси,  Низами,  Науаи,
     Джамилерде Ескендір Иран елінің жеті атасынан бері патша
     болып келе жатқан ұлы эрі эділ әміршісі болып суреттеледі.
     Сондай-ақ, Батые Европа авторларында да оны дәріптеу бар.
     Алайда бұлардың бэрін бір мақала көлемінде шешу мүмкін
     емес  жэне  бұл  мақалада  ондай  мақсат  қойылғанда  жоқ.
     Біздің  көздегеніміз  -  жаңа  материалдар  мен  ізденістердің
     негізінде  Абайдың  «Ескендір»  поэмасының  сюжеттік туа-
     төркінін табу еді. Осы тілекті орындау барысында тағы бір
     көзіміз  жеткен  нәрсе  -   Абайдың  нағыз  үлыларға  лайық
     диапазоны. Ол орта ғасырлардағы Шығыстың да, Батыстың
     да  үлы  классиктерін  білумен  бірге  коне  дэуірдің  жазба
     ескерткіштерін  жэне  жаңа  замандағы  аса  көрнекті  ақын-
     жазушылардың  творчествосын,  бүкіл  болмысыи  жақсы
     таныған.  Олай  болса  Абайдың  Ескендір  образына  баруы
     кездейсоқ нэрсе емес.
        Шығыста  Фирдоуси,  Низами,  Джами,  Науаи;  Батыста
     Лампрехт,  Ламберу,  Бернэ,  Шатильонский,  Шамиссо;
      ал  Ресейде  Жуковский  жырлаған  Ескендір  Абайды  да
     қызықтырған.  Сойтіп,  ол  «Ескендір»  поэмасыи  жазып,
      әлемдік «Ескендір-намаға» озіндік үлес қоскан.



                                                        1986 ж.



















                                 29]]></page><page Index="32"><![CDATA[АБАЙ ЖЭНЕ ФОЛЬКЛОР


                              Беташар

        Күллі    адамзат   мәдениетіне,    әлемдік   эдебиетке
      айтарлықтай  үлес  қосқан,  абайтану  ғылымының  негізін
      салған,  үлтымыздың заңғар  жазушысы,  академик Мұхтар
      Әуезов  озінің  Абай  туралы  монографиясында  «Дана
      ақынның оз халқынан жэне жалпы  адам баласының онер-
      ой  байлығынан  алған үш үлкен салалы түп-төркіні  барын
      байқаймыз.
        Мүнын  біріншісі  —  қазақ  халқының  есте  жоқ  ескі
      заманнан  жиып,  өсіріп  келген  өз  даналығы,  халықтың
      ауызша әдебиет қоры, ақын Абай осы қордан көп нэр алып,
      сол арқылы өз өлеңін кеп көркейтті»7, — деп жазған еді.
        Мүқаңның  осы  ойы,  өкінішке  қарай,  қазақ  әдебиеті
      туралы  ғылымда,  абайтануда  арнайы  зерттелмей  қалды,
      жан-жақты    қарастырылмады,     ары   қарай   жалғасын
      таппады.
        Абай  шығармашылығын  зерттеген  оқымыстылар  мен
      әдебиет тарихшылары бұл мәселеге қатысты тек жалпылама
      түрде айтып, нақты талдау жасамай келеді. Мысалы, Абай
      поэмаларын алайық. Олардың сюжеттік түп төркінін, негі-
      зін айқындау ісі де сол Мұқаң кезінен алға жылжыған жоқ.
      Кеп  жағдайда  осыдан  жарты  ғасыр  бүрын  айтылған  ой-
      пікірлерді қайталау орын алып жүр.  Ол замандағы жағдай
      мен ғылымның деңгейі басқа болды. Қазіргі шақта Абайдың
      халық  мәдениетіне,  философиясына,  этнографиясына
      қатысы,оныңүлттықфольклорымызбенШығыссюжеттерін
      пайдалануы жайында зерттеу жүргізу м үмкіндігі туып отыр.
      Ғылымда тоқтау болмайды, ізденістер үнемі жүріп жатады.
      Осы процесте алуан түрлі ойлар айтылуы мүмкін, олардың
      арасында  қате  айтылғандары  да  болуы  ықтимал.  Соңғы
      уақытта Абайды жеке  бір  ақынның шэкірті,  бір  аймақтың


         * Әуезов М. Эр жылдар ойлары. А.,  1959. 208-6.

                                 30]]></page><page Index="33"><![CDATA[ғана ақындық мектебінен нэр алған деген сөздер де айтылып
      жүр. Бұл пікірдің теріс екенін айтпасқа болмайды. Абай бүкіл
      қазақ фольклорын, езіне дейінгі ақын-жыраулар поэзиясын
      голық  меңгерген,  қорытқан,  сөйтіп  қазақ  эдебиетін  жаңа
      сапаға котерген, сондықтан оны бір ақынға ғана теліп қою
      жен  емес.  Бұл  -  мэселенің  бір  ғана жағы.  Сонымен  қатар
      Абай тек ұлт фольклорын емес, күллі элем, эсіресе шығыс
      халықтары фольклоры мен классикалық эдебиетін «игерген,
      эрі  оны  ез  шығармашылығына  пайдаланған.  Ол  Европа
      мен Ресей халықтарының мәдениетін, эдебиетін, ғылымын
      меңгергенімен, олардың сюжеттерін әз шығармарына арқау
      етпеген,  тек  қара  созінде  кейбіреулерін  мысалға  келтіріп,
      ара-арасында талдап  отырған.  Неге?  Мұның  басты  себебі
      -  қазақ пен шығыс елдерінің ежелден жақындығы, рухани
      туыстығы,  түрмыс  үқсастығы.  Олардың  фольклорындағы
      ежелден  келе  жатқан  ортақ  сюжеттер  мен  дастандарды,
      қиссалар мен жырларды,  ертегілерді Абай өз әлеңдері мен
      поэмаларына негіз етіп алған. Ал, орыс пей Европа елдері-
      нің түрмысы мен мәдениеті казақ жұртьша жат еді, олардың
      әдебиеті де түсініксіз болатын. Осыны ескерген Абай орыс
      эдебиетін аударғанымен, сюжеттерін пайдаланбаған. Оның
      бүл бағыттағы мақсаты:  езгеріп жатқан омірге лайық жаңа
      ой,  соны  идея  іздеу,  сойтіп  коғамдық  пікірді  байыту,  оны
      дамыту жэне өзгеше елең ернектерін табу, казак әдебиетіне
      тың тақырып  енгізу, үлттық мәдениетке жаңа  еарын  қосу,
      т.т. болатын. Үлы ақын бүл мақсатына жетті.
         Ол  қазақ  оміріне,  оның  рухани  дүниесіне  сын  козбен
      қарап,  олардың заман  агымына сай емес екенін анықтады,
      жаңа  ізгіліктерге  үмтылу  қажеттігін  айтып,  оларды
      халықка айкындап берді.  Бүл тұргыдан келгенде, Абайдың
      шығармашылығы,  ой-пікірлері  ренессанстық  сипатта
      болады,  ол Адамды,  оның рухани  азаттығын,  білімділігін
      барлық  мәселеден  биік  қойды,  қоғамдагы  адам  рәліне
      айрықша  мэн  берді.  Сөйтіп,  толымды  адам  туралы  өз
      концепциясын  үсынды,  омірдегі  барлық  проблеманың
      кілті  Адам  деп  тапты,  ягни  гуманистік  пайымды  өз

                                 31]]></page><page Index="34"><![CDATA[философиясының  негізі  етіп  алды.  Әдебиетті  де  осы
      тұрғыдан багадады, оны бұрынгы жыраулардан келе жатқан
      мемлекеттік қызметтен азат етіп, адамның ішкі дүниесіне,
      тіршілік-түсінігіне,  кеңіл-күйіне  бұрды,  оның  бейнелік
      эрі  керкемдік  сапасына  ерекше  мэн  беріп,  эдебиеттің
      эстетикалық  мән-маңызыи      арттырды.    Осы    шартты
      данышпан ақынның фольклорга деген көзқарасынан да, оны
      пайдалану  принципінен  де  көруге  болады.  Фольклорлық
      материалды көркемдеп баяндағанда да, саралап талдағанда
      да темірқазық етіп үстаған басты идеясы -  Адам болды. Ал,
      Адамды  жетілдіретін  бірден-бір  нәрсе  ғылым  мен  еңбек
      деп, кемеңгер  ақын  өзінің гуманистік,  ағартушьтлық және
      демократиялық дүниетанымын жария етті.



             Абай олеңдеріндегі фольклорлық жанрлар
                     мен поэтикалық керіністер

         Абайдың  фольклорлық  дүниемен  танысуы  оте  ерте
      басталып, ақын оны барынша терең игерген. Мүның мәнісі
      -   біріншеден,  ақынныц  қазақ  ертегі-аңыздарын,  мақал-
      мәтелдері  мен  жұмбақтарын,  өлең-жырларын  бала  кезден
      естіп, бойына сіңіріп оскендігінде, омір бойы фольклорлық
      дәстүр  ортасында  болғандығында.  Екіншіден,  сол  кезде
      эр  түрлі  мақсат,  себептермен  жарық  корген  фольклорлық
      жинақтарда  жарияланған  ауыз  әдебиеті  үлгілерін  оқыды,
      оларға  айтарлықтай  коңіл  аударып  отырды.  Үшіншіден,
      араб,  парсы,  түркі  тілдерінде  жазылған  шығыс  әдебиеті
      классиктерінің  шығармалары  мен  алуан  түрлі  қисса-
      хикаяттарға, дастандар  мен  тәмсіл-мисалдарға ден  қойды.
      Олардың  дені  фольклорлық  екені  аян.  Тортіншіден,  орыс
      тілінде  жарияланған  орыс  жэне  Европа  халықтарының
      классикалық  әдебиетімен  қатар,  олардың  фольклорлық
      үлгілерімен  де  жақсы  таныс  болды,  тіпті  олардың
      кейбіреулерін  қазақшаға  аударды.  Бесіншіден,  Абай  оз
      бетінше  орысша  білім  алып,  ғылымның  пайдалы  екенін

                                  32]]></page><page Index="35"><![CDATA[түсінгендігінің арқасында ел ішінен қолеыер  бүйымдарын
     жинастырып,     Семей    музейіне   тапсырып     отырды,
     маңайындағы  ақын-жыршыларға  халық  арасына  кең
     тараған жырларды қайта жырлауды, оларды хатқа түсіруді
     жүктеп, міндеттеп жүрді. Міне, осының бэрі үлы ақынның
     фольклорға  деген  көзқарасын  қалыптастырғаны  күмәнсіз
     жэне оның фольклористік еңбегін мінездейтіні де даусыз.
        Абайдың фольклорға, ауыз әдебиетіне қатынасы бірнеше
     тараптан  байқалады.  Ең  біріншісі  -   қазақтың  төл  халық
     поэзиясының  бүкіл  поэтикасы мен  сюжеттік  элементтерін
     асқан  шеберлікпен  пайдалануы.  Е к ін ііііс і  -қазақтан  басқа
     елдің  де  фольклорлық  сюжетін  өз  шығармаларына  арқау
     етуі.  Үшіншісі  -   қазақ  халқының  кейбір  мақал-мәтелдері
     мен  нақыл  сөздерінің  мән-мағынасын  ашуы.  Абайдың
     үлы ақыи болуы  алдымен оның туа біткен дарынына бай-
     ланысты  болса,  содан  сод  өскен  ортасыиа,  бала  кезден
     алған  тэрбиесі  мен  оқып-тоқығанына  байланысты.  Бүл
     ретте,  ол  көпті  керген  дана  эжесі  Зере  мен  ақындық,
     енерпаздық  дарыған  шешесі  Үлжанның  кестелі  сездерін
     құлағына кұйып,  шаршы топта жаңылмай сөйлейтін экесі
     Құнанбай мен басқа да ру басылардың билік сездеріне ден
     қойын  есті.  Соның  нәтижесінде  Абай  он  жасынан  бастап
     өлең  шығарды,  эзіл-оспаққа,  қолма-қол  олең  шығаруға
     тоселді.  Демек,  медресеге  дейін-ақ  Абай  халық  тілі  мен
     ауыз  әдебиетін меңгеріп алған деуге болады,  бірақ,  эрине,
     ол бүкіл фольклорды элі толық игеріп үлгермеген еді: алда
     қазақтың тол эдебиетімен бірге шығыс поэзиясы, орыс жэне
     Европа мәдениеті бар болатын. Сонымен ауылда еркін осіп,
     халық  поэзиясынан  мол  сусындаған  Абай  он  екі  жасында
     қала  медресесіне  түсіп,  мүсылман  дінінің  қағидаларымен
     қатар жырақ елдердің көркем дүниесіне енеді, фнлософияға
     толы ғақлия, дидактика әлемін шарлайды.
        АсадарындыболғанАбайғамедресеніңоқубағдарламасын
     меңгеру еш қиындыққа соқпайды.  Оқылатын дэріс,  ислам
     кітаитары мен хикаяттары оның коп уақытын да алмайды.
     «Сондықтан барлық артылған уақытты Абай оз бетімен озі

                                 33]]></page><page Index="36"><![CDATA[сүйген кітаптарын оқуғажүмсап, көп ізденуге салынады. Өз
     бетімен оқитындары -  шығыс ақындары.  Одан соң -  араб,
     иран, шағатай (ескі өзбек) тілінде жазылған ертегі, дастан,
     қисса сияқты эдебиет мұралары»8.
        Аз да болса калада оқуы жас Абайдың ерте есеюіне, коп
     нәрсені  коңіліне  түюіне,  дүние-танымын  кеңейтуге  зор
     эсер етеді. Ауылға ол балалықпен қоштасып қайтады. ¥лы
     ақынның түңғыш биографы Кэкітай Ысқақүлының созімен
     айтсақ:  «Жиырма жасында Абай халық ортасында маңдай
     басы  шешен  болады.  Халық  жайынан  бүрынғы  әдетті,
     ғүрыпты,  ескі білікті билердің қиын іс туралы қылатүғын
     биліктерін коп білген.  Өзінің зейіні артық болган соң, кэрі
     мақалдарды,  неше түрлі қазақтың  білімділері мысал үшін
     айтқан  эңгімелердің  бірін  үмытпай  біліп  алған»9.  Міне,
     осындай  молынан  меңгерілген  рухани  мүра  Абайдыц
     болашақтуындыларында,бүкілшығармашылыгындакорініс
     таппай  қалган жоқ.  Осы  түста  бірінші  кезекте  айтылатын
     нэрсе  -   халық  тілі,  оның  лексикалық  байлығы,  алуан
     түрлі  идиомалық  тіркесгер,  бір  калыпқа  түскен,  дэстүрге
     айналған  формулалар  мен  нақыл  создер,  мақал-мэтелдер,
     афоризмдер.  Бүл,  эсіресе,  акынның  алғашқы  олеңдерінде
     кобірек кездеседі. Мысалы, жырау толғауларының үлгісінде
     жазылған «Can, can, коңілім, can коңілім» елеңінде «не күн
     туды басыңа», «сабыр түбі -  сары алтын», «ауру да емес, cay
     да емес»,  «ағын  судай  екпіндеп»,  «қатыны мен  қалашын»,
     «қарсақ  жортпас  қара  адыр»  деген  тіркестер  халықтың
     ежелден келе жатқан  образдық сөздері,  фольклор үлгілері
     мен  жыраулардың,  ақындардың  шығармаларында  ескі
     заманнан қолданылып келген  сойлемдер.  Сондай-ақ мына
     түрақты тіркестер мен нақыл сөздерді де керсетуге болады:
     «аузымен орақ орган», «таланты ерге нүр жауар», «мал-жан
     аман  ба?»,  «аума-токпе  заман»,  «қайта  келер  есікті  қатты


        ! Әуезов М. Э р жылдар ойлары. А.,  1959. 29-6.
         Қүнанбаев  К.  Абай  (Ибраыім)  Қүнанбайүльшыц  емірі.  ІСітапта:
        Мырзахметов М. А байж үрген ізбенен. А.,  1985.  132-6.

                                 34]]></page><page Index="37"><![CDATA[серіппе»,  «айдаьардай  ысқырып»,  «алты  бақан  ала  ауыз»,
     «садаға кеткір» т.б.
        Шынын  айту ерек,  мұндай  қалыпқа тусіп,  ел  арасында
     жаттанды болған сөздер мен тіркестер Абай поэзиясында өте
     аз. Рас, Абайдың кейбір шығармаларында ауыз әдебиетіне,
     әсіресе  жыраулық  ггоэзияға тэн  формулалық  жэне  біреуге
     қарата сез айту кездеседі,  адамды фольклор (кейде дастан)
     үлгісінде  сипаттау  жэне  халық  поэзиясыньщ  басқа  да
     әдістері ұшырасады.  Айталық,  «Қақтаған  ақ күмістей кең
     маңдайлыда»  халық  әдебиетінде  ежелден  қолданылып
     келген адамның пішінін суреттеу тәсілін коруге болады:

                 Ж іңішке қара қасы сызып қойған,
                 Бір жаңа үқсатамын туған айды.
                 Маңдайдан тура түскен қырлы мүрын,
                 Ақша жүз, алқызыл бет, тіл байлайды.
                 Тақтайдай жауырыны бар, иығы тік,
                 Екі алма кеудесінде қисаймайды.

                 Нэзік бел тал шыбыктай бүрацдайды.


                 Қолаң қара шашы бар жібек талды.

        Кісіні  осылайша кейіптеу мен мінездеу тәсілі Абайдың
     «білектей  арқасында  орген  бұрым»,  «Көзімнің  қарасы»,
     «Оспанға»  олеңдерінде  де  байқалады.  Әрине,  данышпан
     Абай  мүнда  фольклорлық  тэсілге  еліктемейді,  керісінше,
     оны барынша жанды, солді, мэнді етіп пайдаланады, соның
     аркасында  халық  поэзиясындағы  «ай  десе  аузы  бар,  күн
     десе  кәзі  бар»  немесе  «Бүқар  барсаң  қолаң  бар,  қолаң  көр
     Де -  шашым кор, наурызда жауған қарды көр, карды кор де
     -  «етім кор, қарға тамған қанды кер, қанды көр де -  бетім
     көр» сиякты жалпылама суреттерді нақтылап, жалпы сүлу
     Қыздың  емес,  бір  ғана  қыздың  портретін  жасайды,  сол
     сүлуда ғана бар белгілерді сипаттайды.  Осы ретте оның оз
     бойына ана сүтімен енген елге белгілі сөздер мен тіркестерді,

                                 35]]></page><page Index="38"><![CDATA[образдар  мен  түсініктерді  пайдалануы  еш  таңданарлық
      нэрсе емес екенін айту керек.
         Абайдың  ұлттьтқ  фольклормен  байланысы  тек  тіл
      материалынан ғана емес,  эр  сипатта көрінеді.  Мэселен,  ол
      халық  өлеңінің  11  буындық,  7-8  буындық  үлгілерін  кең
      қолданған,  халық  поэзиясына  тэн  ұйқастың  түрлерін  де
      пайдаланған.  Сонымен  қатар  Абай  шығармашылығынан
      фольклорлық  жанрларды  (арнау,  толғау,  жоқгау,  жұбату,
      мақал),  тақырыпты  (бақытсыз  ғашықтар,  жастық  пен
      кәрілік,  жақсы  адам  -   жаман  адам,  жақсы  әйел  -   жаман
      эйел),  сюжет  пен  көркемдеу  қүралдарын  да  кездестіруге
      болады.  «Сондай қызғылықты өрнектің бірі үлы ақынның
      өлендеріндегі кездесетін  ырғақ, дыбыс қуалау -  аллитера­
      ция,  ассонанстардан  да аңғарылады.  Ертедегі түркі  тілдес
      өлеңдерде мүндай қүбьтлыс кездесетін»10, — деп Р.Бердібаев
      өте  орынды  айтады.  Сол  тәсіл  Абай  туындыларында  да
      дәстүр жалғастығы ретінде көрінеді.

                  Самородный сары алтын
                  Саудасыз берсең алмайды
                  Саудыраған жезіне.
                  Саудырсыз сары қамқаны
                  Саудаға кеткір сұрайды
                  Самарқанның бөзіне.

         Немесе:

                  Жайнаған туың жығылмай,
                  Жасқанып жаудан тығылмай,
                  Жасаулы жаудан бұрылмай,
                  Жау жүрек жомарт құбылмай,
                  Жаксы омірің бүзьтлмай,
                  Жас қуатың тозылмай,
                  Жалын жүрек суынбай,

         : і Бердібаев Р. Абай жэне ауыз әдебиеті. Кітапта: Абай тағлымы. А.,
          1986. 242-6.
                                  36]]></page><page Index="39"><![CDATA[Жан біткеннен түңілмей,
               Жағалай жайлау дәулетің
               Жасыл шөбі қуармай,
               Жарқырап жатқан өзенің
               Жайдақ тартып суалмай,
               Жайдары жүзің жабылмай,
               Жайдақтап қашып сабылмай,
               Жан біткенге жалынбай,
               Жақсы еліпсіц, япырмай!


       Бұл  өлең  жолдарының  басқы  сөздерінің  бір  дыбыстан
    басталуы  ежелгі  поэзиядан  келе жатқан дэстүр.  Ол халық
    өлеңдерінде  де,  жыраулар  толғауларында  да,  Абайдың
    өзімен  замандас  ақындар  поэзиясында  да  мол.  Абай  бұл
    жерде аллитерацияны олеңдегі идея мен тақырыпқа, өлеңнің
    сипаты мен мазмұнына қатысты етіп алып отыр. Мысалға
    келтірілген алғашқы олеңде эңгіме созді түсінбейтін кісілер
    жайында жэне соз негізгі объект болғандықтан эр жол «с»
    дыбысынан  басталып  отыр.  Екінші  шумақ -  сүйікті  інісі
     Оспанға  арналған  жоқтау,  жылау.  Осы  мағынаға  сәйкес
     эр тармақ  «ж»  дыбысымен  басталып,  «жоқтау»,  «жылау»
     сөздерімен үндес естіледі.
       Ақын  шығармаларында  ежелден  қанықты,  орнықты,
     формулалы тіркестер де орын алған. Бүл, эсіресе, Абайдың
     қамыққан  тұста  шығарған  елеңдері  мен  Әбдірахманға,
     Оспанға арнаған жоқтауларында байқалады. Мысалы:

               Патша құдай, сыйьшдым,
               Тура баста өзіңе.
               Жау жағадан алғанда,
               Жаи корінбес козіме.

       Немесе:
               Я, құдай, бере кор,
               Тілеген тілекті.
               Қорқытпай орнықтыр
               Шошыған жүректі.

                                37]]></page><page Index="40"><![CDATA[Абай  інісі  мен  баласына  шығарған  жоқтауларыңда
       ежелден  келе  жатқан  дэстүрді  бүзбай,  фольклорлык
       жоқтаудың  заңдылықтарын  сақтаған.  Әсіресе,  оның
       Оспанға шығарған үш жоқтауының -  екеуі,  Әбдірахманға
       арнаған сегіз жоқтауының -  тертеуі фольклор поэтикасына
       негізделіп жазылған. Мысалы, «Әбдірахман өлгенде» деген
       жоқтаулары әдеттегі халық поэзиясындағы жоқтауға үқсас:
       алдымен марқүмның арғы атасы жайлы, онан соң өзі туралы
       баяндай  келіп,  аяғында  дәстүр  бойынша  жүбату  сөзін  де
       айтады:

                   Олар да тірі қалған жоқ,
                   Тірлік арты өлмек-ті.
                   Оны да алды бүл өлім,
                   Сабырлық кылсақ керек-ті.

          Фольклорлық жоқтаудыц сипаты, әсіресе, «Баласы өлген
       анаға Абай шығарып берген жоқтауда» айқын сезіледі:

                   Ата тегі мүндағы -
                   Орта жүздің үлығы.
                   Ана тегі оыдағы -
                   Өзен судың түнығы.
                   Екі асылдан қосылған
                   Сом алтынның сынығы.
                   Өлгенше естен қалмайды
                   Өзгеше біткен қылығы.
                   Қызыл балақ қыранның
                   Балапанын дерт алды.
                   Жеміс ағаш бәйтерек
                   Балдырғанын орт алды.
                   Артына белгі тастамай,
                   Жал-қүйрығын келте алды.
                   Ағайынды тойғызбай,
                   Аз күн қоймай, ерте алды...

                                   38]]></page><page Index="41"><![CDATA[1     Абайдың  айтыс  түрінде  жазған  өлеңдері  де  бар.  Оның
  (   «Жігіт созі»  мен «Қыз  сезі» -  осындай шығармалар.  «Бұл
  5    өлеңдерде, -  деп жазады Мұхтар Әуезов, —ішкі сырларын

  !   сәлем  хатпен,  делдал  арқылы  айтысып  отырған  жастар
 1    керінеді...  Бұл  олеңдердегі  асықтар -  қазақтың  анық Абай
 !   тұсындагы  ауыл  жастары.  Солардың  ішінде  құда  мен
  :   құдаша, бозбала мен бикеш сэлемдемесі. Екеуі де жалын же-
  і   ңістерін анық-ақ ынтык-ынтық сезіммен айтпақ болады. Сол
 5    көңіл талаптарына арналған нелер  шебер теңеулерді  ақын
     табады  және  тапқанда  қазақ  халқының  өз  тірлігіндегі,  өз
      табиғатындағы болмыстан, натурадан мысалдар алады»11.
        Осы орайда арнайы айтатын нәрсе -  Мұхтар Әуезовтың
      бұл өлеңдерде дэстүр белгісінің болуын қазақ болмысымен
     байланысты деп түсіндіруі. Жазушы-ғалымның бүл пікірі,
     біздің ойымызша, кеңірек мағынаға ие. Мүнда байқалатыны
     -     ұлы Абай фольклорлық поэтикаға көп жағдайда қазақтың
 і    өз  топырағына  байланысты  жайттарды  айтқанда  көңіл
     бөледі, ал жалпы адамзатық немесе өзге жүрттардыц өміріне
     катысты мәселені сөз қылғанда, фольклорлық сюжетті ғана
     пайдаланады  да,  поэтика  саласында  өзіндік,  соны,  тың
     жолмен кетеді. Бірак, бүдан Абай қазақ өміріне байланысты
     сюжеттерді  оз  шығармаларына  арқау  етпеген  деген  үғым
     тумауы керек.



         Абай поэмаларында фольклорлық сюжеттердіц
                          пайдаланылуы

        Абай  Қүнанбаев  өз  туындысында  қазақ  фольклорында
     ертеден жырланып келген жорық пен ғашықтықтақырыбына
     қатысты  екі  сюжетті пайдаланған.  Оның  бірі —  жас жігіт
     Қосылғалы  тұрған  қалыңдығын  ауылда  қалдырып,  өзі
     жорыққа кетеді.  Жаудан  өледі.  Ауылда күтіп отырған қыз
     сүйікті жігітінің опат болғанын естіп, омірмен қоштасады.

        11Әуезов М. Эр жылдар ойлары. А.,  1959.  117-6.

                                 39]]></page><page Index="42"><![CDATA[Екінші сюжет: қартайған хан күші мен билігіи пайдаланып,  і
      бір сүлу қызды сарайына алдырады. Соны алмақ. Бірақ қыз
      кәрі шалға тигісі келмей, жартастан суға қүлап өледі.

         Бүл екі сюжет те —дәстүрлі,  ауыз  эдебиетінде кең етек  ;
      алған. Алайда, Абай екеуін де өзінше баяндаған. Алғашқы  :
      сюжет бүрын көбінесе қаъармандык эпоста жырланыгі,  ба-  і
      тырдың  орасан  ерлігі  мен  эйелінің  (немесе  қалыңдығы-
      ның) ақылдылығын дәріптейтін. Ал, үлы ақын бүл сюжетті  і
      мүлде  басқаша,  жаңа  сипатта  баяндаған.  Ең  алдымен,  ;
      ол  дәстүрлі  сюжетті  қаьармандық  сипаттан  арылтып,  j
      идеализациялық, фольклорлық сарыннан тазартқан да, өмір,  I
      түрмыс шындығына сәйкестендірген. Абай шығармасында
      эгіикальтқ  пафос  пен  шайқас  фоны  көрінбейді,  керісінпіе,  j
      оқиға  барынша  реалистік  түрғыда  көрсетіледі.  Бұрынғы  |

      эпоста  орын  алып  келген  кетеріңкі  көңілді  күй  қайғыға,  ■
      трагедияға ауысады.  Соның нэтижесінде Абай шығармасы  !
      жаңа  жанр,  дәлірек  айтқанда  -   баллада  болып  шыккан.  j
      Мүнда баллада жанрына тән негізгі  белгілер түгелдей бар  ;
      десе  де  болады:  драмаланған  мазмүн,  оқиға -   белгілі  бір
      тарихи  фактімен  байланысты  емес,  халықтың  күнделікті
      емірінде  жиі  кездесетін  қүбылыс,  әлеуметтік  маңызды  :
      ойдың бір отбасы немесе жеке адам тағдыры арқылы берілуі,
      эңгіме желісінің күрт үзілуі, автор позициясының айтылуы
      т.б.  Не  бары  он  шумақтан  түратын  өлеңнің  сегізінде  ғаиа  ;
      баяндалған  сол  кез  үшін  аса  мэнді,  актуальды  идеяны
      үстап түрған  сюжет егер  бүрын эпоста ұзак,  колемді  жыр
      ретінде жырланса, бүл олеңде өте түжырымды баяндалып,
      оқиға күрт тоқталады да, түгел айтылып шығады. Сол сегіз
      шумақтың  ішінде  бесеуі  айрықша -  адамдардың  бүкіл іс-
      әрекеті, тағдыры сонда. Міне, сол бес шумақ:


                     Қозғады жау батыр ерді
                     Жауға сойқан салғалы.
                     Қалыңдығы қала берді.
                     Жатыр еді алғалы.



                                  40]]></page><page Index="43"><![CDATA[Қалыңдық кұшып сүюге,
                    Күііеуіне ынтызар.
                    Келісімен тиюге
                    Дайындалған ойы бар.

                    Көйлегін ақтап тіккіштеп,
                   . Күні-түні дем алмай,
                    Бітіруге жүр күштеп,
                    Асыққансып, тоқталмай.

                    Жара басты кеудені,
                    Жаудан олді ар үшін.
                    Ескермей өзге дүниені,
                    «Аһ» деп өтті жар үшін.


                    Жамандық тұрмас күттіріп,
                    Ел есітті, қыз білді.
                    Ақ көйлекті бітіріп,
                    Кебінім деп киді, өлді...

        Өлеңдегі  1,  6,  9,  10  шумақтар  автордың  кейіпкерлерге,
      олардың тағдырына деген  ез  пікірін,  қатынасын білдіреді.
      Осы  шығармада  сюжет  дэстүрлі  болғанмен,  фольклорда
      кездеспейтін  адам  характері,  психологиясы  көрсетілген,
      қайталанбас сипаттағы мінездер бейнеленген.
        Жоғарыда айтылғаіі екінші сюжет ақынның атақты «Бір
      сүлу қыз...» өлеңінде баяндалады. Бұл шығарма да баллада
      үлгісінде жазылған.

                 Бір сүлу қыз түрыпты хан қолында,
                 Хан да жанын қияды қыз жолында.
                 Алтын-күміс кигені, қамқа, торғын,
                 Күтуші қыз-келіншеқ жүр соңында.

                 Деген сөз: «Бүқа -  буға, азбан -  дуға»,
                 Хан қарық боп, түсіп жүр айғай-шуға,
                 Етімді шал сипаған қүрт жесін деп,
                 Жартастан қыз күлапты терең суға...
                                 41]]></page><page Index="44"><![CDATA[Міне,  бүкіл  сюжет,  кайғылы  окиға  екі-ақ  шумақта
      айтылған,  мазмұны  драмаланған.  Сайып  келгенде,  бұл
      сюжет те ежелдеп халық эдебиетінде бар, онда үзын-сонар
      баяндалады. Мэселен, «Қозы-Көрпеш-Баян Сұлуды», «Қыз
      Жібекті» немесе «Халбибі» тэрізді әпсананы атауға болады.
      Бұлардың бэріндегі коллизия -  біреу: жас қыз бен сүймейтін
      ер  адамның  арасындағы  қайшылық;  тақырыптың  идеясы
      да біреу;  махаббат еркіндігі үшін күрес.  Алайда,  дәстүрлі
      ғашықтық  жырларда  немесе  аңыздауларда  бүл  идея  оте
      кәлемді, кең планда, эпикалық масштабта жырланса,  Абай
      екі шумақпен жырланып отырған мәселеге қатысты озінің
      ой-пікірін,  авторлық позициясын  білдіреді.  Бүл  олеңде  де
      баллада жанрының негізгі сипаттары бар: баяндау, оқиғаны
      драмаландыру,  лирикалық сырласу,  сюжет қақтығысының
      күтпеген жерден шешім табуы т.б.
         Атап  айтуға  түратын  нэрсе  сол  -   біріншіден,  Абай
      осы  екі  шығармасы  арқылы  қазақ  әдебиетінде  баллада
      жанрын  туғызды,  екіншіден,  екі  балладасын  да  дэстүрлі
      сюжетке  негіздегенімен,  оны  жаңаша,  өзінің  гуманистік
      позициясынан  баяндап,  окиғаға,  кейіпкердің  іс-қимылыиа
      деген  козқарасын  ашық  айтты.  Мүнда  да  үлы  ақынның
      гуманистік  жэне  демократтық  дүниеттанымы,  көзқарасы
      бой корсетеді.
         Жалпы,  Абай  шығармашылығына  коз  жүгіртсек,  оның
      өмірге деген козқарасы қалай озгеріп отырса, поэзияға, қазақ
      эдебиетіне, бүкіл шығыс мәдениетіне деген козқарасы да солай
      өзгеріске үшырап отырғанын байқауға болады. Айталық, ол
      жас шағында шығыс классикасы мен қазақ халық әдебиетіне,
      жырау мен ақындар поэзиясына үйір болып, соларға еліктесе,
      есейген  түста,  керісінше,  «ескі  билерше  бос  мақалдағысы»
      келмейді, шығыс поэзиясынан да алшақтайды, тіпті жалпы
      фольклор  мен орта ғасыр  әдебиетіне тэн стереотиптіліктен
      жэне  эпосқа  хас  дэріптеу  мен  эсірелеуден  қашады.  «Ол
      кездегі  Абай  арапшыламақ,  фарсыламақты  теріс  нәрсе  деп
      түсінген»12, -  деп жазады М. Әуезов.


          Әуезов М. Эр жылдар ойлары. А.,  1959. 30-6.
                                  42]]></page><page Index="45"><![CDATA[Ал  80-жылдардан,  яғни  кемеліне  келген  кезден  бастап
      Абай б_үл райынан қайтады. Бүл тұста ол Шығыспен кайта
      табысады, бірақ енді орыс, Европа эдебиеті мен мэдениетін
      меңгеріп  алып,  үлкен  білім  биігінен  Шыгыс  поэзиясына,
      эсірісе, фольклорына жаңаша назар салады. Бұл жолы ұлы
      ақын Шығысқа басқа өреде, басқа мақсатта қарайды. Сөйтіп,
      ол  енді  Шығыс  пен  Батысты  ұштастыра,  бірлікте,  екеуін
      бүкіл адамзат цивилизациясының екі тармағы деп түсінеді,
      бір бүтіннің екі бөлшегі деп пайымдайды. Міне, осы себептен
      акын  шығыс  фольклорының  сюжетіне  үш  поэма  жазады
      («Ескендір»,  «Масғүт»,  «Әзімнің әңгімесі»),  Ол шығыстық
      сюжетті  бөтенсімейді,  қазақтікі  емес  деп  қорықпайды.
      Себебі,  біріншіден,  бұл  сюжеттің варианттары қазақ еліне
      ежелден таныс болған, екіншіден, дәл осы сюжеттерді Абай
      орыс одебиетіиеиде табады. Ал ол сюжеттер орыс әдебиетіне
      Батыстан  келген  еді,  өйткені  XVII  ғасырдың  аяғынан
      бастап  Батыс  Европада  Шығыс  тарихына,  мәдениетіне,
      этнографиясыиа,  фольклорына зор көңіл бөлініп, көптеген
      классикалық  туыпдылар,  оның  ішінде  ұлы  Фирдоуси,
      Низами жаратындыларымен «Мың бір түн», «Махабхарата»,
      «Панчатантра»  сияқты  фольклорлық  жинақтар,  ондағы
      жеке  шығармалар  Европа  тілдеріне  аударыла  бастағанды.
      Олар  орыс тілінде де тэржімаланған  болатын.  Міне,  Абай
      үш  поэмасына  негіз  етіп  алған  фольклорлық  сюжеттер
      түп  негізінде  Шығыстан  екені  осыдан  да  көрінеді.  Олай
      болса,  Абайдың  Батыс  Европа  арқылы  орыс  әдебиетіне
      келген шығыстық сюжеттерді жатсынбай,  қазаққа белгілі,
      тума  дүниелер  деп  табуы  -   оте  заңды.  Сондықтан  да  ол
      бүл  сюжеттерді  оз  шығармашылығына,  өзінің  идеялық-
      эстетикалық,  демократтық  жэне  гуманистік  ойларын
      айтуға  найдаланған.  Осы  орайда  Мұхтар  Әуезовтің  мына
      сезін  еске  алуға  болады.  ¥лы  ақын  шығармашылығының
      үів қайнар көзі, үш қазынасы жайлы  айта келіп,  ол  былай
      Деп жазады: «Абайдың ақындық бітіміндегі ең бір ірі жағы
      осы  айтқан  үш  қазынаның  қайсысына  барса  да  құр  ғана
      үйренуші,  еліктеуші  боп  қалған  жоқ.  Қайдан  алсын,  нені

                                 43]]></page><page Index="46"><![CDATA[алсын -  баршасын да өзінің үлкен ойлы, терең толғаулы ірі
     ақындық  ерекшелігі  арқылы  үнемі  өз  елегінен  өткізіп,  өз
     өнерімен мықтап қорытып, өзінің қайран жүрегінен шыққан
     бүйым-табысы етіп ала білді...
        Сондайлық  басқаша  тың  жаңалықты  Абай  шығыс
     әдебиетінің корына қол артқан кезде де мол тауып отырды.
     Абай өзінің жас шағынан жақсы білген классик ақындарды:
     Фирдоуси,  Низами,  Шейх,  Сағди,  Хожа  Хафиз,  Науаи,
     Физули,  Бабурлерді  омір  бойы  зор  қадірлеп  өткен.  Ерте
     кезде оларға еліктеп жазған шығармалары да болған. Кейін
     Низами,  Науаи  жырлаған  Ескендір  жайын,  Аристотель
     жайын батыс әңгімелерден алып қосқан жаңа сарындармен
     коркейтіп, жыр, дастан етеді»13.
        Мүхаңньщ бүл создерінен шығатын қорытынды -  Абай
     Шығыс  сюжетіне  негізделген  поэмаларын  жас  кезіиде
     емес,  әбден  кемеліне  келіи,  ақыидық,  ойшылдық  қуаты
     толысқан шақта жазғаи жэне оз заманының оте актуальды
     проблемаларымен     үштастырған.     Сондай-ақ    Мүхтар
     Омарханүлы атаи корсеткендей, Абай бүл сюжеттерді поэма
     етіп жазғанда тек Шығыс  емес,  сонымен  бірге  орыс,  тіпті
     аударма  арқылы  жеткен  Батыс  әдебиетінен,  тарихи  жэне
     баска да шығармалардан оқыи білген жайттарды орнымеиен
     кірістіріп отырған. Бүл жағдайды,  әсіресс, «Ескендір» гіоэ-
     масынан айқыи аңғаруга болады.
        Ескендір  жайында  неше  түрлі  аңыздар,  эпсаналар,
     хикаяттар өте ерте заманда пайда болып, бүкіл Шығыс пен
     батыс  елдеріне жайылып  кеткені  аян.  Солардыц  негізінде
     қадым дәуірде, кейін орта ғасырларда жэне бертінгі уақыт-
     та да сан алуан әдеби, тарихи шығармалар жазылып, атақты
     қолбасшы-жиьангер  барынша  дәріптелген  болатын.  Ол
     туралы әпсана мен хикаяттар қазақ арасына да кең тараған
     еді.
        Қазақ    арасына    тараған    Ескендір    жайындағьт
     шығармалардың сюжеті үш түрлі болатын.  Бірінші сюжеті

        13 Сонда,  20-6.

                                 44]]></page><page Index="47"><![CDATA[мынадай:  Ескендір  патшаның  басында  мүйізі  бар.  Мүйізі
      бар  екенін  ешкімге  білдірмеу  үшін  ол  шашын  алдырған
      кісілердід бэрін елтіріп отырған.  Сондай шаштаразшылар-
      дың  ішінен  біреу тірі  қалады.  Күндердің  бір  күнінде  элгі
      шаштаразшы  құпиясын  жасыра  алмай,  қүдыққа  барып:
      «Ескендірдің  мүйізі  бар!»  -   деп  айқайлайды.  Құдықтан
      қамыс  өсіп  шығады  да,  желмен  шайқалып,  эн  салады.
      Сөйтсе, қамыстан шыққан дыбыс: «Ескендірдің мүйізі бар!»
      -  деген сөз болады да, елге тарап кетеді14. Эрине, фольклор
      болғандықтан бүл сюжет эр вариантта айтылған. Мысалы,
      Ескендірдің мүйізі, кейде есек қүлағы болып келеді, немесе
      оның мүйізін жария етуші қамыстан жасалған сыбызғы деп
      айтылады,  я  болмаса  оның  мүйізі  қасиетті  болған  деп  те
      баяндалады.
         Екінші  сюжет  бойынша,  Ескендір  озінің  Қызыр  жэне
      Ілияс деген жолдастарын ертіп, Зүлматқа өлмес суды іздей
      келеді.  Бірақ  ол  суды  алға  қарай  озып  кеткен  Қызыр  мен
      Ілияс тауып ішеді де, соңынан Ескендір келіп жеткенде элгі
      су ғайын болып кетеді (немесе қаргалар ішігі қояды, кейде
      патшаның тамағынан судың озі жүрмей қалады)15.
         Абай  оз  шығармасына  бүл  сюжеттердің  екеуін  де
      алмайды.  Оның  қалаған  сюжеті  басқа:  Ескендір  патша
      эскерімен жорықта жүріп, жүмаққа тап болады, бірақ оның
      ішіне кіре алмайды. Жүмақтың күзетшісі оған адамның бас
      сүйегін  сыйға  тартады.  Патшаның  қасындағы  данышпан
      бүл сыйлықтың мэнісін түсіндіреді16.
         14 Қарацыз:  Восточное обозрение,  1895. № 6; Дала уалаятының газеті,
         1895. №   5;  Потанин Т.Н.  Казак-киргизские и  алтайские  предания, ле­
         генды  и сказки.  Пг.,  1917;  Известия  общества истории,  археологии  и
         этнографии. Казань,  1905. Т. 21, вып. 4.
         15  Қараңыз:  Дала  уалаятыныд  газеті,  1895.  №   5,  1900.  №  11,  12;
         Алтынсарыулы  Ы.  Өлеңдер  жинағы.  А.,  1935;  Известия  общ е­
         ства истории,  археологии  и этнографии.  Казань,  1905.  Т.  21,  вып.  4;
         «Қазақстан  мектебі»,  1968.  №  2;  Эдебиет жэне  өнер  институтының
         қолжазба қоры,  118-папка.
         1і;Қараңыз: Дала уалаятының газеті,  1895. №  3; Қүнанбаев А. шығар-
         маларының  екі  томдық  толық  жинағы.  А.,  1977.  1  т.;  «Қазақстан
         мектебі».  1968. №  2.
                                  45]]></page><page Index="48"><![CDATA[Алғашқы     сюжеттің     қазақ    жеріне    Низамидің  !
      «Ескендірнамасынан»,  ал  екінші  сюжеттің  Рабғузидің
      «Қиссас-ул-әнбиясынан»  тарағаны  белгілі,  ал  «үшінші
      сюжеттің  түп-төркіні  қайда?»  деген  сауалға  Низамидің
      дастанын атап жүрдік. Алайда, олай емес. Кейінгі жылдарда
      табылган материал мен зерттеулерге қарағанда, бүл сюжет
      көне  заманғы  Талмудта  бар  болып  шықты.  Талмудқа  бұл  ;
      сюжет әте ерте уақытта Таяу жэне Орта Шығыс жүртында
      тәмсіл-мисал  түрінде  айтылып  жүрген  шақта  енген.
      Талмудтан  көне  дэуір  мен  орта  ғасырлардың  авторлары
      оны  өз  шығармаларында  пайдаланған.  Мысалы,  антика
      мезгілінің  «Александр  туралы  романында»,  XII  ғасырда  |
      өмір  сүрген  неміс  ақыны  Лампрехтің  «Александр»  атты
      шығармасында  бүл  сюжет  сәл  өзгертілген  түрінде  орын
      алған. Жаңа заманда, яғни XIX ғасырда, аталмыш сюжетке
      Батые  Европа  әдебиеті  қайтадан  көңіл  белген.  Мысалы,
      неміс  романтикалық  әдебиетінің  корнекті  окілі  болған  I
      француз  Альберт  фон  Шамиссо  (1781-1830)  Талмудтың
      осы  сюжеті  бойынша  «Александр  туралы  ацыз»  деген
      келемді өлең жазған жэне бүл әңгімені Талмудтан алғанын
      хабарлап, олеңге «Талмуд бойынша» деп анықтама берген.
      Мұнда сюжет толық сақталған, бірақ біршама кеңейтілген,
      эрі өлеңнің басында автор өзінің ескі мұраға, жэне аңыздар
      мен  әңгімеге  қүмар  екенін  айтады.  Бүл  түсінікті,  өйткені
      Шамиссо  ақындық  жолды  романтик  ретінде  бастаған.
      Ал,  романтиктер  фольклорға,  ежелгі  заман  әдебиеті  мен
      мэдениетіне  аса қатты  коңіл  боліп,  оларды  тэржімалаған,
      дәріптеген,   жырлаған,    сойтіп    өздерінің   идеялық  I
      мақсаттарына пайдаланған.                                  |
         Орыс  эдебиетіндегі  романтизмнің  аса  корнекті  өкілі
      В.А.Жуковский  (1783-1852)  Шамиссоның  осы  «Александр
      туралыаңызын» 1844жылыеркінаударып,«Моековитиянин»
      журналының  1845 жылғы №1  санында жариялаған.  (Кейін
      бүл  шығарма  ақынның  барлық толық жинақтарына  енді).
      В.А.Жуковский  Шамиссо  өлеңіндегі  сюжетті  толық
      сақтаган,  ал  Ескендірді  суреттеуде  сэл  ауытқыған,  онын

                                 46]]></page><page Index="49"><![CDATA[психологиялық  сезімін  тереңдете  көрсеткен,  жаулағыш
      патшаның тойымсыздығын аша түскен.
         Сонымен,  Ескендірдің  жүмаққа  барып,  қу  бас  алып
      қайтқаны  туралы  Талмаудтағы  сюжет  XIX  ғасырда  орыс
      әдебиетінде де жырланғанын көріп отырмыз.  Бұл сюжетті
      Абай  да  пайдаланған.  Қолда  бар  деректерге  Караган­
      да,  қазақтың  ұлы  ақыны  Ескендір  туралы  бұл  эңгімені
      Талмудтанда,В.Жуковскийдендеоқығансияқты.Талмудтың
      орыс тіліндегі толық аудармалары 1897 жэне 1902 жылдары
      жарық  көргенін,  ал  В.Жуковский  шығармаларының  өткен
      ғасырда он шакты рет шығып, бүкіл Ресейде тарағанын еске
      алсақ, Абай оларды оқыған деуге толық негіз бар. Мәселен,
      В.Жуковский  шығармаларының  1849  жылғы  бесінші
      басылымы  мен  1885  жылғы  сегізінші  басылымы  бүрынғы
      Верный  кітапханасында  болган.  Демек,  бұл  кітаптар,
      әсіресе,  1885  жылғы  басылым  Семей  қаласында да  болуы
      әбден ықтимал және оны Абайдың оқымауы да мүмкін емес,
      өйткені үлы ақынның орыс классиктеріне зор көңіл белген
      кезі -  80-жылдардан кейінгі шақ екені  белгілі.  Олай  болса
      езі сүйіп оқитын Пушкиннің үсгазы Жуковскийді Абайдың
      білуі  -   еш  таңкаларлық  нәрсе  емес.  Керісінше,  білмесе  -
      таңдануға керек.
        Сойтіп,  Абай  «Ескендір»  поэмасын  жазбас  бұрын
      В.Жуковскийдің «Две повести» деген өлеңін жэне Талмудты
      оқыған.  Соған қоса ол Шығыс елдерінде айтылатын аңыз-
      әңгімелерді  де,  Фирдоуси,  Низами  поэмаларын  да,  қазақ
      арасындағы  Зүлқарнайын  туралы  діни  хикаяттарды  да
      жақсы  білген.  Зерттеушілердің  иікірі  бойынша  Абай
      «Ескендірді»  1900-1902  жылдары  жазған.  Бүл  түста  қазақ
      тілінде  көптеген  фольклорлық,  эдеби,  діни  шығармалар
      жарық көргенд і. Ескенд ір Зұлқарнайын жайында да жарыққа
      шыққан  қисса,  хикаят,  аңыздар  болды.  Ол  шығармаларда
      Ескендір  иайғамбар  ретінде,  өте  эділ  патша  бейнесінде
      көрсетіліп, мейлінше дэріптеле жырланған болатын. (Тіпті
      ЬІбырай  Алтынсариннің  өлеңінде  де  Ескендір  Қүрандағы
      мәнде  көрсетілген  еді).  Міне,  осыларды  оқыған  Абай

                                 47]]></page><page Index="50"><![CDATA[халыққа шын Ескендірдің кім  екеиіи  ашып беру ниетімен
      «Ескендір» поэмасын жазған тэрізді. Ел арасында айтылып
     жүрген  хикаяттар  мен  жазба  шығармалардағы  данышпан
     патша,  әулие,  пайғамбар,  алланың  сүйікті  адамы,  Әжуд-
     Мәжудтерді тоқтатқан Ескендір Зүлкарнайынды эшкерелеу,
      оның қайда, кай уақытта емір сүргенін айту, өмірде қандай
      адам болғанын көрсету, сейтіп Ескендір есіміне байланысты
      қате  пікірді  жоққа  шығару  Абайдың  басты  мақсаты
      болған.  Бүл үлы ақынның  емірге демократтық-гуманистік
      көзқарасынан,  әдебиетке  реалисгік тұргыдағы  позициясы-
      нан туған мүрат еді. Біздің болжауымызша, Абай бүл ойын
      жүзеге асыру үшін алдымен өзіне белгілі сюжетті қара сөз
      түрінде «Дала уалаяты» газетінің бетінде жариялайды. Олай
      дейтін себебіміз -  газетте басылған тексті мен «Ескендір»
      поэмасын  салыстырғанда,  сюжеттік  кана  емес,  сондай-ақ
      Ескендір патшаға бүрын еш уақытта берілмеген мінездеме,
      сөздер  мен  сөз  тіркестері,  кейіпкерлердің  сөздері  бірдей
      екендігі  кәзге  түседі.  Айталық,  бүрын  ешқандай  авторда
      немесе фольклорлық шығармада айтылмайтын Ескендірдің
      отаны  Македония  екенін  хабарлау  жэне  кейіпкерге
      мінездеме  беру газет тексінде  де,  Абай  «Ескендірінде»  де
      бірдей. Мысалы, газетте: «Бүрынғы замаида Македошіяда
      Ескендір  патша  болыпты.  Мәртебені бүл  жақсы  көреді
      екен, ьәм қызғаншақ екеи... Соғыс болып, қаидар судай
      ақты...  хандардың  ханы,  патшалардың  патшасы...
      Ескендір  қисабсыз  коп  әскер  жіінам  алып...  Ескендір
      ашуланып,  кызметкерін  үрып  олтіруге  ойланған  еді...
      жетіп барса, жіңішке таспадай болып... Патша қақпаны
      қағып  «аш»  деп  айғай  салады...  Тым  болмаса,  менін
      мұнда  келгенімнің  белгісі  үшін  белгі  қылып  бір  нәрсе
      бер,  —  дейді...  лақтырып  жібереді...»  сияқты  көптеген
      сездер  мен  тіркестер,  сойлемдер  кейде  сол  күйінде,  кейде
      сэл  өзгерген  түрде  Абайдьтң  поэмасында  кездеседі.  Дэлел
      үшін Абай тексінен бір-екі мысал келтірейік:  «Македония
      шакары...  қызғаншақ  адам  екен...  Дарияның  суындай
      қандар ақты... Ханның ханы, патшаның патшасы деп...

                                  48]]></page><page Index="51"><![CDATA[Есепсіз әскер ертіп... Қызметкердің бэрін де олтірмекші...
      таспадай  бейне...  Қақпаңды  аш  деп  барынша  айғай
      салды...  Ең  болмаса...  белгі  болар  бір  нәрсе  бер...
      лақтырып жіберді...» т.б.
         Бүл  мысалдардың  екі  тексі  бірдей  болуы  жэне  екі
      шығармадағы  сюжет  желісі,  окиға  дамуы,  кейіпкерлер
      диалогы,  оларга  берілген  мінездеме,  детальдар  мен
      ситуациялардың біркелкіл ігі газеттегі эдгіме мен «Ескендір»
      поэмасы бір адамның қаламынан шыққандығын керсетеді.
      Ендеше, атын айтпай, қолын қоймай Абай өзі кітаптан оқыған
      Ескендір жайлы эңгімені тарихи фактілермен толықтырып,
      өзінше баяндап, «Дала уалаяты» газетінің бетінде жарияла-
      ған  деп  айтуға толық негіз  бар.  Газетке  шыққаннан  кейін
      кеп ұзамай Абай бұл әңгімені поэмаға айналдырған. Оның
      басты  себебі,  біздің  ойымызша,  Ескендірдің  кім  болғаны
      жайындағы  шындықты  халыққа  айту  мақсаты  болған.
      Өйткені, жоғарыда айтқандай, Ескендір туралы сол кездегі
      ел арасындағы хикаяттар  мен қиссалар  оны  мадақтап,  пір
      түтып, идеал етіп кврсеткен. Сондықтан да Абай поэмасын
      Ескендірді таныстырудан бастап, бірден оған баға береді.

                 Осы жұрт Ескендірді біле ме екен?
                 Македония шаьары оған мекен.
                 Филипп патша баласы, ер көңілді,
                 Мақтан сүйгіш, қызғаншақ адам екен.
                 Филипп елді, Ескендір патша болды.
                 Жасы эрең жиырма бірге толды.
                 Өз жұрты аз керініп, көршілерге
                 Көз алартып қарады оңды-солды.


         Міне,  көне  Талмудта да,  В.Жуковский  өлеңіңде  де  жоқ
      жайттарды Абай өз оқырмандары үшін енгізіп, тарихи Алек­
      сандр  Македонский  туралы  нақты  мәлімет  береді.  Әрине,
      ұлы  ақын  «Осы  жүрт  Ескендірді  біле  ме  екен?»  дегенде,
      Қазақтар  оны  мүлде  білмейді  деп  отырған  жоқ.  Халық
      Ескендірді  эділ  патша,  пайғамбар,  хазірет  Зүлқарнайын

                                  49]]></page><page Index="52"><![CDATA[деп  білетінін,  ал  шын Ескендірдің кім  екендігінен хабары
     жоқтығын  жақсы  түсінген  Абай:  «Ескендірдің  туган  жері
     -  Македония шаьары,  экесі -  Филипп патша,  ол өлген соц
     Ескендір таққа отырды», -  деп тарихи мағлүмат береді де,
     Ескендірдің  өзін  «ер  кеңілді,  мақтан  сүйгіш,  қызғаншақ
     адам»  деп  мінездейді.  Содан  кейін  оны  толық  сипаттау
     үшін  Ескендірдің жиырма бір  жасқа келгенде жасаған  бір
     ісі ретінде көне сюжетте айтылатын оқиғаны пайдаланады.
        Сөйтіп,  Ескендірдің  жорықта  жүріп,  жүмаққа тап  бол­
     таны, оның ішіне кіре алмай, қу бас алып қайтқаны туралы
     ежелгі  тәмсіл  XIX  ғасырда  орыс  әдебиеті  мен  Талмуд
     арқылы  Абай  шығармашылығында  орын  алған.  Рас,
     Талмудта  бұл  тәмсіл  сюжеті  Александр  Македонскийдің
     өміріндегі  бір  ғана  оқиға  ретінде  айтылып,  патшаның
     бүл  оқиғадан  қандай  қорытынды  шығарганы  жайлы  сөз
     болмайды.  Ал  Жуковскийдің  тексі  бойынша,  Александр
     Македонский  ештеңеге  тоймайтын  кез  сүйегі  хақында
     ақылгейдің сөздерін естіген соң да бөтен елдерді жаулауын
     тоқтатпай,  керісінше,  «өмір  қысқа,  бэріне  үлгеру  керек»
     деп, дереу Үндістанға аттанады. Елдерді қырып, қандарын
     судай  агызып,  жеңіске  жеткен  сайын  ершелене  түседі.  Ең
     соңында:  «Тойымсыз  шапқыншыны  бір  уыс топырақ қана
     тоқтатты», -  деп аяқтайды В.Жуковский өз шығармасын.
        Абайда  керісінше,  Ескендір  «қолын  алып,  жұртына
     қайта көшеді». Оқиға, яғни сюжет осымен аяқталады. Одан
     эрі қарай Абай нақыл, ғибрат айтады. Мұның өзі -   16 жол.
     Ақынның  бүл  сәздері  оның  ғақлияларымен,  демократтық
     жэне гуманистік идеяларымен үштасып жатыр.
        Ілгеріде  айтқан  тарихи  деректерден  басқа  Абай  бүл
     сюжетке  тағы  да  өзгеріс  енгізген.  Ол  -   Аристотельдің
     бейнесі.  Бұрын  Талмудтағы  тәмсілде  оньщ  орнында
     патшаның ақылгөйлері жүрсе, Жуковскийде бір данышпан
     болып корінеді. Абайдың поэмасында тағы бір коңіл болетін
     жайт бар. Егер Жуковскийде шолде жүрген Ескендір қалың
     қолымен үлкен өзенге тап болса, Талмудта жэне Абайда ол
     кішкентай ғана бұлаққа кез болады. Екінші айтар жағдай -

                                 50]]></page><page Index="53"><![CDATA[кепкен балық туралы эпизод. Бұл эпизод Жуковскийде жоқ.
      Ал, Талмуд пен Абайда баяндалады. Мысалы, Талмудта:
         «На  обратном  пути  остановился  Александр  для  обеда
      близ  одного  ручья.  Поданную  ему  соленую  макрель  царь
      начал  обмакивать  в  воду ручья -  и рыба получила удиви­
      тельный запах».

         Абайда:
               Барса, бір сылдыр қаққан мөлдір бұлақ
               Таспадай бейне арықтан шыққан құлап.
               Түсе сала Ескендір басты қойды,
               Ішсе суы езгеше, тәтті тым-ақ.
               Кепкен балық келтіртті сонда тұрып,
               Сол суға балықты алды бір жудырып.
               Исі, дәмі өзгеше болып кетті,
               Таң калды, мұның бэрін суға жорып.

         Бұл сәт В. Жуковскийде басқаша:
               Через песчаную пустыню шел
               С своею ратью Александр: в страну,
               Лежавшую за рубежом пустыни,
               Он нес войну. И вдруг пришел к реке
               Широкой он. Измученный путем
               По знойному песку, на тучном бреге
               Реки он рать остановил;
               Он подошел к потоку, наклонился,
               Рукою зачерпнул воды студеной
               И напился; чудно освежила
               Божественно целительная влага
               Его все члены; в грудь его проникла
               Удвоенная жизнь...

         Міне, В. Жуковский шыгармасында Талмуд пен Абайда
      айтылатын кенкен балық пен оның дәмінің, исінің өзгеруі
      жоқ.  Ендеше, Абай Қүпанбаев, Талмудтың тексімен жақсы
      таныс  болган.  Сонымен  бірге  Абайдың  В.Жуковскийді
      оқығаны  да  көрініп  түр.  Оған  дәлел  есебінде  мынаны

                                  51]]></page><page Index="54"><![CDATA[айтуға  болады.  Талмудта  Александрдың  шөлге  түскені
       жөнінде,  оның  өзінің,  эскерінің  қиналғаны  жайында  еш
       сөз болмайды. Ал, В.Жуковский шығармасында Александр
       Македонский қалың қолымен далада, күмды алқапта болып,
       күтпеген жерден бір әзенге келеді, соның жағасында эскер
       сусындап, шолін қандырып, тыныстайды.
          Сонымен  «Ескендір»  поэмасының  сюжеттік  негізі  коне
       заманның  ескерткіші  Талмудтағы  мысал-эңгіме  болып
       шықты. Талмудтағы тэмсілдің сюжеті Батые Европа арқылы
       орыс әдебиетіне,  одан Абайға жеткен.  Абай Жуковскийдің
       өлеңін,  Талмудтағы  тәмсілді,    сондай-ақ  Македония
       мен  Александрдың  әзіне  қатысты  тарихи  еңбектерді  ез
       түрғысынан  қарап,  ңазақ  қауымының  қажетіне  сәйкес
       пайдаланған.
          Абайдың  поэмасында  нақтылық  және  реалистік  сипат
       басым, сюжет шираған, кейіпкерлердің іс-эрекеті мен сөздері
       барынша дараланған. Соның нэтижесінде ежелгі сюжет коне
       заманғы мифологияльщ, діни сарындардан арылған, бүрын
       күдайга  қүлшылык  үрғызу  үшін  пайдаланылған  жүмақ
       мотиві «Ескендір» поэмасында кейіпкердің бүкіл болмасын
       ашуға  жэне  автордың  гуманистік  ойларьш  айтуға  қызмет
       етіп  түр.  Сөйтіп,  Абай  Қүнанбаев  Шығыста  -   Фирдоуси,
       Низами, Жәми, Науаи; Батыста -  Лампрехт, Ламберу, Бернэ,
       Шатильонский, Шамиссо;  Ресейде -  Жуковский жырлаған
       Ескендір  бейнесін  жаңа  деңгейде,  жаңа  сипатта  кәрсетіп,
       оның  тойымсыздығын,  шапқыншылықта  еткізген  омірін
       сынайды.  Ескендірдің  ешқандай  пайғамбар,  идеал  патша
       болмағанын әшкерелейді.
          Шығыс  фольклоры  негізінде жазылған  Абайдың  келесі
       поэмасы  -«Масғұт».  Абай  творчествосын  зерттеушілер
       бүл  шығарманың  алғашқы  белігі  орыс  халқының  аса
       көрнекті  жазушысы  И.С.Тургеневтің  «Восточная  легенда»
       атты  әңгімесімен  үндес  екенін  жэне  Абай  шығармаларын
       кошіруші   Мүрсейіттің    1907  жылғы  қолжазбасында
       «Масғұттың» түсында «Тургеневтен» деген жазу бар екенін
       анықтап,  бүл  сюжетті  Абай,  бір  жағынан,  И.Тургеневтен,
       екінші  жағынан,  Шығыс  фольклорынан  алған  деген  пікір

                                   52]]></page><page Index="55"><![CDATA[айтады. Бұл тұжырымды, эсіресе, 3. Ахметов содғы жылдары
      анықтаған бирма халқының «Жаңбыр суын елдің бэрі ішсе,
      эмірші де ішеді» деген ертегісімен салыстыру нэтижесінде
      өте нанымды етіп дэлелдеді.
         Сонымен, біздің жоғарыда айтқанымыздай, Абай есейген
      шақта  Шығыс  мэдениетіне  қайта  оралып,  оның  кейбір
      фольклорлықжәне басқатүрдегі материалдарын әрітікелей,
      эрі  орыс  эдебйеті  арқылы  алып,  өз  шығармашылығына
      озгерте, жондей пайдаланған.  Соның эдемі айғағының бірі
      -  «Масгү.т» поэмасы.
         Енді  поэманың  сюжетіне  тоқталайық.  Арун  Рашид
      заманындағы Бағдатта Масғұт деген жігіт тұрады. Бір күні
      тысқа шықса, бір шалды ұрының тонап жатқанын көреді де,
      шалды  қүткарып жібереді.  Әлгі шал Қыдыр  болып  шыға-
      ды. Риза болған ол Масғүтты ертесінде даладагы бір тамға
      апарады  да,  үш  түсті  (ақ,  қызыл,  сары)  жемісті  көрсетіп,
      «біреуін  же,  ақты  жесең,  елден  асқан  акылды,  сарыны
      жесең, жүртган асқан бай боласың, ал қызылды жесең, әйел
      біткеннің сүйіктісі боласың», -  дейді. Жігіт кызыл жемісті
      таңдайды.  Жігіттің  не  себепті  бүлай  еткенін  естіген  соң,
      Қыдыр батасын беріп, кетіп қалады.
         Арада көп жыл өтеді. Масғүт халифке уэзір болады. Бір
      күні оған Қыдыр түсіне кіріп, аян береді. Жеті күн жаңбыр
      жауады,  соның  суын  ішкен  адам  жынданады.  Сондықтан
      ертерек су жиып ал, -  дейді. Масғүт халифке айтады. Екеуі
      суды  мол  қылып  қүйып  алады.  Қыдыр  айтқан  уақытта
      жаңбыр  басталып,  тоқтаусыз  жеті күн жауады.  Елдің бэрі
      жауынның  суын  ішіп,  жынды  болады,  олар  халиф  пен
      уэзірді  жынды  деп,  олтірмекші  болады.  Қорыққаннан  бұл
      екеуі  де  жынды  суды  ішіп  алады.  Халық  оларды  қабыл
      алып, құлдық қүрады.
         Осы сюжет И.Тургеневтің әңгімесінде былай баяндалған:
      Жапар  жас  кезінде  Бағдаттың  бір  кешесінде  кэрі  шалды
      ұрылардан қүтқарып алады. Шал оған риза болып, ертесінде
      базардың  маңындағы  бір  кішігірім  баққа алып барады да,
      өсіп  түрған  ағаштан  үш  түсті  (ақ,  қызыл,  сары)  алманың
      біреуін  ал  дейді.  Ақты  алсаң,  елдің  бәрінен  ақылды,

                                  53]]></page><page Index="56"><![CDATA[қызылды  алсаң,  Ротшильд  еврей  сияқты  бай,  ал  сарыны
    алсаң,  кэрі  әйелдердің  сүйіктісі  боласың,  -   дейді.  Жапар
    сары алманы үзіп алады. Сонда шал оған: «Дұрыс істедің, -
    дейді. -  Себебі, сен Сүлеймендей ақылдысың, өзің де кейін
    байисың. Ал, мына байлығыңа, яғни кэрі әйелдерге, ешкім
    қызықпайды».  Содан  кейін  Жапар  шалдан  халифтің  кэрі
    анасы қайда тұратынын сұрайды. Шал жолды нұсқайды»17.
       Міне,  Тургеневтің  эңгімесі  осымен  бітеді.  Абай  мен
    Тургеневтің текетерін салыстырғаида, сюжет ұқсастығымен
    қатар,  біршама  өзгешеліктер  барын  байқауға  болады.
    Абайда қосымша детальдар енгізілген: егер Тургеневте тек
    халиф  болса,  Абай  оны  Арун  Рашид  деп,  тағы  да  тарихи
    нақтылық  пен  шығыс  фольклорында,  әсіресе,  «Мың  бір
    түнде»  дәстүрге  айналған  кейіпкерді  қосады.  Сондай-ақ
    Тургеневте  Жапардың  қүтқаратын  адамы  сыйқыршы  бір
    шал  болса,  Абайда  ол -  Қыдыр.  Яғни  бұл  жерде  де  қазак
    ақыны ІПығыста кең тараған образды енгізген. Бірақ сөйте
    т.үра  Абай,  неге  екені  белгісіз,  тарихта  Арун  Рашидтың
    уэзірі болған Жапардың есімін Масғұт деп өзгертеді. Міне,
    бұл -  кейіпкерлерге қатысты езгешеліктер.
       Сонымен  бірге  Абайдың  шығармасында  сюжеттік,
    мазмұндық озгерістер де бар. Мысалы, мына бір детальдарға
    кеңілбелейік. Тургенев әңгімесіндеұрыларданқұтылғаннан
    соң шал былай дейді.
       -    Храбрый юноша,  твое  великодушие  не  останется  без
    награды.  На  вид  я  -   убогий  нищий:  но  только  на  вид.  Я
    человек не простой. Приходи завтра ранним утром на базар;
    я буду ждать тебя у фонтана -  и ты убедишься в  справед­
    ливости моих слов.


       Абайда:
             -  Ей, жігіт, не қылсаң да, ер екенсің,
             Көргейсің ерлігіңнің берекесін.
             Себеп бон мені ажалдан сен айырдың,
             Маган қылған қарызыңды Алла өтесін.


       г '  Тургенев  И.С.  Восточная  легенда.  Полное  собр.  соч.  и  писем.
       В 30-ти томах. М., Наука,  1982. Т.  10, с.  138-139.
                                54]]></page><page Index="57"><![CDATA[Мен — бір шал дүниеде жиьан кезген,
              Ертең түсте кетемін шаһаріңізден.
              Ертерек пэлен жерде тосып түрып,
              Алып қал бір базарлық, жаным, бізден.

        Бүл  мысалдан  көретініміз  ~  Абай  сыйқыршы  шалдың
     күтетін  жерін  қазақ  түсінігіне  сэйкес  өзгерткен.  Кеңістік
     пен уақыт туралы бүрынғы халық түсінігінде нақты дэлдік
     болмағаны мэлім. Айталық, «пәлен жерде», «қозы көш жер»,
     «эудем  жер»,  «ат  шаптырым  жер»  немесе  «сүт  қайнатым
     уақыт», «ет пісірім уақыт», «күн арқан бойы кетерілгенде»
     сияқты  кеңістік  пен  уақыт  өлшемін  білдіретін  тіркестер
     колданылған.
        Осы  негіздес  езгеріс  тағы  бір  эпизодта  көрінеді.  Ол  -
     шал мен жігіттің кездесетін  сэті.  Тургенев  шығармасында
     шал жігітті базарда, мәрмәр фонтанга сүйенігі түрып қарсы
     алады, содан кейін оны жан-жағы биік қорғанмен қоршалған
     баққа  ертіп  келеді.  Бақтың  ішінде,  көгалды  алацқайда
     керемет  ағаш  ө с ііі  түрады.  Ағаштың  бұтағында  үш  түсті
     алма.
        Абайда бұл жағдай басқаша:  жігіт тацертец шал айтқан
     жерге  барады,  шал  оны  қолынан  үстап  алып,  далада  бір
     бүзылған  тамға  апарады.  Тамның  ішінде  солқылдаған  бір
     гүл өсіп түрады, оньщ басында үш түсті былқылдаған жеміе
     бар.
        Абайдың  қазақ  түсінігіне  сәйкес  тағы  бір  өзгерткен
     нәрсесі  —жемістің  түстері.  Ол  Тургеневтегі  кэрі  әйелдін

     символы болып корінетін сары түсті қызылға ауыстырады.
        Өйткені,  халық  символында  қызыл  түс  қыздарға  тэн
     болатын.
        Әйел туралы түсінікті Абай Тургеневтен мүлде басқаша
     үстанып, озінің пікірін халық үғымымен үштастырып айта-
     ды. Мэселен, Тургеневтің «Восточная легендасында» Жапар
     не себепті сары түсті алманы, яғни кэрі әйелдің махаббатын,
     таңдап  алғанын  былай түсіндіреді:  «Сделаешься слишком
     умным —пожалуй,  жить  не  захочется,  сделаешься  богаче

     всех людей -  будут все тебе завидовать, лучше же я сорву и
     съем третье, сморщенное яблоко».
                                 55]]></page><page Index="58"><![CDATA[Бүрісіп қалған сары алманы жеген соң Жапар сыйқыршы
      шалдан  халифтің  кзрі  анасы  қайда  түратынын  сүрайды.
      Шал баратын жолды көрсетеді.
         Демек,  Тургенев  шығармасында  Жапар  сары  алманы
      таңдау арқылы халифтің уэзірі  болды деген  ой  айтылады.
      Жапардың  сары  алманы  таңдау  себебі  -   халифтің  кэрі
      анасына  ұнау  еді  делінеді.  Рас,  мүмкін,  И.С.Тургенев
      пайдаланған  алғашқы  сюжетте  бұлай  болмаған да шығар,
      бірақ  Тургенев  осылай  аяқтаған.  Оның  өзіндік  себебі  де
      бар  сияқты.  ¥лы  орыс  жазушысының  шығармашылығын
      зерттеушілердің  айтуынша,  Тургенев  өзінің  бүл  эңгімесін
      орыс  патшасының  сарай  өміріндегі  нақты  бір  фактіні
      эшкерелеп, мазақ ету үшін жазған болу керек.  Сондықтан
      да  ол  Жапарға  кэрі  әйелдің  символы  -   сары  алманы
      таңдатады  жэне  оның  бүл  таңдауын  сыйқыршы  шалға:
      «Неткен ақылды жігітсің?.. Сенің бұл байлығыңа ешкім де
      қызықпайтын болады», -  дегізіп, күптатып қояды18.
         Ал Абайда кэрі эйел емес, жалпы әйелдің символы болып
      қызыл түс (жеміс) корсетіледі. Масғұт озінің қызыл жемісті,
      яғни эйел затының сүйіспеншілігін қалагі алуының себебін
      Тургеневтің Жапарынан мүлде озгеше түсіндіреді.

              Қызылды жесем, мені эйел сүйер,
               Арамдыққа жүрмесем, не жан күйер?
              Үрғашы да жан ғой, досым болса,
              Деп едім бір пайдасы маған тиер.
               Еркектің -  еркек адам болса қасы,
               Қатын, шеше, қызы жоқ кімнің басы?
              Хан каьар, кара кісі қастык қылса,
               Сонда үрғашы болмай ма арашашы?
               Тегінде адам басы cay бола ма?
               Бойында тексерілмес дау бола ма?
               Ері ашу айтса, эйелі басу айтып,
               Отырса, бүрынғыдай жау бола ма?

         18 Тургенев И.С. Восточная легенда. Полное собр. соч. и писем.
         В 30-ти томах.  М., Наука,  1982. Т.  10, с. 485-486.
                                  56]]></page><page Index="59"><![CDATA[Масғұлтын  бұл  сөзінен  гуманист  Абайдың  эйелге
     деген  көзқарасы  сезілетіні  күмэнсіз.  Муида  эдеттегі
     әйелге  қызығушылық,  немесе  эйелді  түрмьтс  ауқымында
     гана  керушілік  жоқ.  Керісінше,  эйелді  кең,  әлеуметтік
     мәнде  түсінушілік  бар:  сүйе  білсең,  адал  болсаң -  досың,
     жанашырың,  әйел  тек  үргашы  емес,  ол  -   анаң,  жарың,
     перзентің;  эйелдің  сүйіспеншілігіне  ие  болсаң,  онда  бүкіл
     адамзаттың  ықыласына  бөленесің,  өйткені  эйел  қанарлы
     ханды  да,  қараны  да,  қастангерді  де  иіте  алады,  арашаға
     түседі,  эйел  өзінің  сүйіктісінің  ақылшысы,  оны  ашудан,
     зұлымдықтан сақтандырады. Ал бұл қасиеттің бәрі эйелдің
     жүрегінде, көңілі мен сезімінде. Демек, эйел сүйсе, өміріңнің
     бағы жанады. Міне, Масғүттың сөзі аркылы үлы ақын сол
     кездегі ете маңызды проблемалардың бірі -  эйел мәселесіне
     ез қатысын білдірген, ол туралы өз ойларын айтқан.
       «Масғүт»  поэмасының екінші  бөлігі  Тургеневтің «Вос­
     точная леген дасынд а» жок. Шынд ығын да, «Масғүттың» бұл
     бөлігі -  жеке сюжет. Ол Шығыс халықтарының ертегісінде
     бар.  Мәселен,  бирма  халқының  «Жаңбыр  суын  елдің  бэрі
     ішсе, әмірші де ішеді» деген ертегісінің сюжеті мынадай;
       Ертеде  бір  елде,  корольдіц  сарайында  эуедегі  жұлдыз
     бойынша алдағыны болжайтын бір данышпан болыпты. Бір
     күні аспандағы жұлдыздарга карап, ол жеті күннен кейін бір
     сүмдық жауын болатынын біледі де, корольге келіп, «жеті
     күн бойы жаңбыр жауады, оның суын ішкен адам ақылынан
     адасады»,  -   дейді.  Король  сарайыңдағы  ьтдыстарга  таза
     суды толтыртады.  Жеті  күн  өткен соң жаңбыр басталады.
     Жеті  күн  жауады.  Жаңбыр  тоқтаған  соң,  король  мен
     Данышпан  қалаға шықса,  елдің  борі  тыр  жалаңаш  кешеде
     кьщырып жүр.  Олар  киімі  бар  бүл  екеуін жынданған деп,
     куады.  Король  мен  данышпан  кашып  сарайға  келеді  де,
     ақылдасып  алып,  жауынның  суын  ішеді.  Сөйтіп  екеуі  де
     жынды болады19.
       Бүл  сюжетті  Абай  Масғүттың қызыл  жемісті жегеннен
     кейінгі  омірін  корсету  үшін  пайдаланған,  сондықтан  да

         Сказки народов Бирмы. М .,  1976. С. 263-264.

                                57]]></page><page Index="60"><![CDATA[екі  сюжетті  ол  жай  ғана  баяндай  салмаған.  Екі  сюжет  -
       Масгүттың  өміріндегі  екі  оқиғаны  әңгімелейді,  бірак  екі
       оқиға -  өмірдің екі кезеңі, бірі -  Масғұттың жастық шағы,
       екіншісі -  Масғұттың Арун Рашидке уэзір болып, «Шәмсі-
       жиьан»,  яғни  «бұл  дүниенің  күні»  атанган  кезі.  Түптеп
       келгенде,  поэмада  бір  адамның  емір  жолы  керсетіледі,
       ал  мүндай  гүмырнамалык  (биографиялық)  циклизация
       фольклорға, эсіресе, халық эиосына тән екені белгілі. Олай
       болса,  Абай  өз  түсыидағы  эпикалық  дәстүрдің  халыкқа
       түсінікті екенін ескеріп, екі ертегілік сюжетті бір кейіпкердің
       жас  кезі  мен  егде  тартқан  шағын,  басқаша  айтқанда,
       Масгүттың  өмірін  қысқа  жэне  көркем  түрде  суреттеуге
       тырысқан.  Соиың нәтижесінде екі сюжет бір-біріне кірігіп
       кеткен,  бір-бірінің  логикалық  жалғасына  айналған.  Сол
       себепті  ежелгі  ертегілік  сюжетке  өзгеріс  енгізілген.
       Біріншіден, Абайдың шығармасында кейіпкерлер -  шығыс
       фольклорында  кең  тараған  Арун  Рашид  пен  оның  уәзірі,
       екіншіден,  Масғүтқа  сүмдық  жаңбыр  туралы  Қьтдыр  аян
       береді.  Масғұт ертектегідей данышпан  емес,  ол  алдағыны
       болжай алмайды, ылғи Қыдырдың кемегіне сүйенеді.
          Осы  орайда айтатын иэрсе -  Абай Масгүтқа риза  емес.
       Ол қолында бар зор мүмкіндікті дұрыс пайдалана білмейді,
       ешнэрсенің  паркына  бармайды,  акылга  салмай,  омірдің
       ағымымен жүре береді.  Тіпті ез бетімеи ештепе істемейді:
       біресе  Қыдырдың  айтуымен  жүреді,  біресе  халифтін
       айтқанын  істейді,  біресе  көитің  ырқына  конеді.  Абай
       мұндайға қарсы. Сол үшін де ол поэмасын «Ғаиіл боп, көп
       нәрседен қүр қаласың, андамай көп созімен жүріп кетсен»
       деген  оймен  аяқтайды.  Үлы  ақынның  бүл  сезі  қоғамдағы,
       өмірдегі  жеке  адам,  әсіресе  елді  басқарушылардың  ролі
       қандай  болу  керек  деген  мэселемен  байланысып  жатыр.
       «Көп  шуылдақ  не  табар,  билемесе  бір  кемел»  деген  пікір
       осы  пдеяга  саяды.  Сондықтан  да  үлы  Абай  Шығыс
       ертегісіндегі  «Елдің  бэрі  жауын  суын  ішсе,  оны  эміршіге
       де ішуге тура келеді» деген түжырымды қабылдамайды. Ол
       осылай істеген Арун Рашид халифті, оның уэзірі Масгұтты


                                   58]]></page><page Index="61"><![CDATA[шенейтін  сездер  айтады.  Себебі  Абайдың  концепциясы
     бойьшша:  «Үш-ақ нэрсе  адамның  қасиеті -  ыстық қайрат,
     пұрлы  ақыл,  жылы  жұрек».  Алайда,  бұл қасиеттер халиф
     пең оның уэзірінде жоқ.
        Абай  Құнанбаев  өзінің  үшінші  поэмасын  да  шығыс
     фольклорының негізінде жазған:

              Бір сөзім «Мың бір түннен» оқып көрген,
              Өлең қып сол сөзімді айтқым келген.
              Болыпты ағайынды екі жігіт,
              Багдатта Мүстапа мен Сапа деген,

        -д еп  басталатын «Әзімнің эңгімесінің» сюжеті расында
     да  арабтың  «Мың  бір  түн»  жинағындағы  «Хасен  зергер
     туралы эңгіменің» бірінші жартысында баяндалады. Қазақ
      ортасында ауызша көп айтылып жүретін «Мың бір түннің»
      бір  тарауы  -   «Әлидін-Әзім»  деген  ұзақ  ертегі  болатын,
      - деп  жазады  М.Әуезов,  -   сол  ертегінің  ішінен  жас  бала
      Әзімнің  жетімдік  шағы,  жігіттік  кездегі  басынан  кешегін
      бейнет-соры, кейін барып озінің туралығы, жазықсыздығы
      арқылы арманына жететін оқигалары Абайдың поэмаеына
      желі,  арқау  болған  тәрізді»20.  Мұхтар  ағаның  бұл  сезіне
      Қарағанда, бұрын ел арасында «Мың бір түннің» шығыстық
      варнанттарының бірі тараған болу керек. Абай поэмасының
      Европаға  белгілі  «Мың  бір  түндегі»  ертегіден  басқаша,
      яғни  «Әзім  әңгімесі»  болып  аталуы  жэне  кейіпкерлердің
      өзгеше есімді  болуы үлы ақынның қолында басқа вариант
      болғандығының айғағы деп қарау қажет.
        «Мың бір түнде», Мұхтар Әуезов айтқандай, бұл ертегі
      өте көлемді, ғажайып сипатты бірнеше сюжеттен құрылған.
      Оның  мазмүны  шытырман  оқиғаға  толы,  небір  қиялдан
      туған  жайттардан  түрады,  сондықтан  бүл  ертегі  қиял-
      іажайып  қана емес,  хикаялық та сипатқа ие.  Ал Абайдың
      поэмасына  келсек,  оның  аяқталмай  қалғаны  белгілі.

        2!> Әуезов М. Эр жылдар ойлары. А.,  1959.  151-6.


                                 59]]></page><page Index="62"><![CDATA[Сондықтан  оның  сюжеті  -   «Мың  бір  түндегі»  ертегінің
       алғашқы бөлшегі ғана.
          «Әзім  эңгімесін»  Абай  ертегіден  сэл  басқаша  құрган.
       Ол  кіріспені  кеңейтіп,  бас  кейіпкердің  жас  кезінен
       молырақ  мәлімст  береді.  Басқаша  айтқанда,  үлы  ақын
       халық эпосындағы батырдың туып, өсуі жайында айтатын
       дэстүрді ескерген, бірақ, рас, ол бастамасын батырлар жы-
       рындағы  прологтай  үзын-сонар  баяндамайды  жэне  діни
       сарында әңгімелемейді.
          «Мың  бір  түнде»  қысқаша  ғана  Басра  қаласында  ерте
       кезде бір саудагер жасағаны, оның екі баласы болғаны жай-
       лы  хабарлап,  саудагер  әкесі  өлген  соң,  балалары  дүниені
       бөліп  алып,  бірі  зергер,  бірі  мыскер  болғаны  жайында
       айтады.  Зергердің  аты  -   Хасан.  Күндердің  бір  күнінде
       оның дүкеніне бір адам келеді  де,  ары қарай  оқиганың езі
       беріледі.
          Абайдың бастамасы: Бағдатта Мүстапа жэне Сапа деген
       екі жігіт түрады. Олар экесі өлген жетім, бірак ете ецбекқор.
       Өздерінің  талабы  арқасында  агасы  Мүстапа  сурегші,
       інісі  Сапа  тігінші  эрі  кестеші  болады.  Өсе  келе  Сапа
       Шынмашынға,  Мүстапа  Балсүрага  кетеді.  Мүстапа  адал
       еңбек етіп, түрмыс  күрады, үйлі-баранды болады.  Сойгіп,
       Әзім  атты  ұлы  туады.  Ол  медреседе  оқиды.  ¥лы  ержете
       бастағанда  Мүстапа  дүние  салады  да,  Әзім  өз  өнері  мен
       еңбегінің  арқасында  бүрынғыдан  да  байи  түседі.  Бір  күні
       оның «лапкесіне» торғын тон, алтын кемер бір шал келеді.
          Міне,  Абай  халық  эпосындағыдай  өз  кейіпкерінің
       дүниеге келу тарихын кең бастама ретінде берген. Алайда,
       ол  батырлар  жырындағы  шежірелік  (генеалогиялык)
       циклизацияның мазмүнын түгел  өзгертіп  жіберген.  «Әзім
       эңгімесінде» бас кейіпкер туралы пролог реалистік сипатта
       баяндалған. Мүнда кейіпкердің ата-анасы «терт түлігі сай,
       бір перзентке» зар адамдар емес, жастайынан жетім калып,
       бейнет  шегіп,  өзінің  еңбекқорлығымен,  талапкерлігімен
       тігіншілік,  кесте  тігу  өперін  меңгерген  жан,  сол  арқылы
       түрмысын  түзеген  кісі.  Ол  баласын  «әулие-әнбиелерден

                                   60]]></page><page Index="63"><![CDATA[сұрап» алмайды, сол себепті оның ұлының өмірі алдын ала
      белгіленіп қойылмаған. Әзім де әкесі сияқты жетім қалады.
      Соған  қарамастан  ол  ата  өнерін жалғастырып,  адал  еңбек
      етіп, жоқшылық зардабын шекпейді.
        Осы бастаманың езі-ақ Әзімді толық мінездеп тұр. Ол -
      еңбекқор, адал, өнерпаз адаы. Аярлык, алдау, арбау дегенді
      білмейді, аңқау эрі сенгіш. Әзімнің бүл қасиеттері Абайдың
      еңбекке, адалдыққа, өнер-білімге шақырған өлеңдерін еске
      түсіреді. Демек, Әзімнің бойына ұлы ақын өзінің гуманистік
      ойларынан  туған  нағыз  адам,  қоғамның  қатардағы  жақсы
      мүшесі қандай болу керек, оларға қандай қасиет қажет де­
      ген  пікірін,  өзінің  адамгершілікке  қатысты  түсінігі  мен
      шарттарын сіңірген.

              -  Жасымнан жетім едім көңілі сынық,
              Өнерім артық емес ондай үлық.
              Еңбекпенен көз сүзбей күн көремін,
              Харакетім -  суретші, бояушылық,

        -     дейді  Әзім  лапкесіне  келген  аяр  шалға.  Әзімнің
      озі  туралы  осы  сөзінде  үлы  ойшыл-гуманистің  «Еңбек
      етсең  ерінбей,  тояды  қарның  тіленбей»,  «Өнерпаз  болсан,
      аркалан»,  «Тәуекелсіз,  талапсыз  мал  табылмас»,  «Еңбек
      кылмас еріншек адам болмас», «Еңбекті сат, ар сатып неге
      керек», «Өзіңе сен, өзіңді алып шығар еңбегің мен ақылың
      екі  жақтап»  деген  ойлары  корініс  тауып  тұр.  Әзім  Абай
      ақынның осы нақылдарын жүзеге асырған болып көрінеді.
      Алайда, Әзім аңкаулықтан зардап шегеді. Ол зүлым шалдың
      торына түскеннен кейін де сенгіштігінен қорлық кореді, кім
      біледі, мүмкін, Абай Әзімді небір қиын өткелдерден өткізіп,
      ширатып,  үлкен  қайраткер  дәрежесіне  көтергісі  келді  ме?
      Оньщ  ертегі  сюжетін  сақтай  отырып,  кейіпкердің  аяр
      шалдың зүлымдығынан  болған  қиын тағдырын реалистік
      түрғыда  суреттеуі  осындай  ой  туғызады.  Сонымен  бірге
      Әзімнің  алдамшы шалға сеніп,  киыншылық кешуін Абай,
      екінші  жағынан,  Әзімнің  кемшілігі  санап,  езі  айтатьтн

                                 61]]></page><page Index="64"><![CDATA[«өзіңді  сенгіштікпен  эуре  етпе»  деген  сөзін  ісұптап,
      оқырманга  Әзімнің  бүл  сенгіштігі  үлгі  емес  деген  идея-
      ны  ұсынатын  тэрізді.  Поэма,  егер  әрі  карай  жалғаскан
      болса,  бэлкім,  автор  Әзімнің  басынан  кешкендері  мен
      іс-әрекеті  арқылы  озіыің  «Қаруыңның  барында  қайрат
      қылмай,  қаңғып  еткен  өмірдің  бэрі  де  жел»  деген  созін
      дәлелдеп  шығар  ма  еді?  Әйтеуір,  қалай  болғанда  да  бір
      анық нәрсе сол —Абай басқа да фольклорлық шығармалар

      сияқты, «Мың бір түн» ертегісін де әзінің гуманистік жэне
      демократтық  дүниетанымын,  өмірлік  позициясын  білдіру
      үшін пайдаланып, оның сюжетін реалистік түрде баяндаған,
      сойтіп,  ежелгі  мүраны  өз  идеясына,  өз  мақсатына  қызмет
      еткізген, эрі көркем әдебиетке айналдырган.



         Абайдың кейбір мақал-мәтелдер туралы пікірлері

         Абай Қүнанбаев езінің поэзиясыида фольклорды көркем
      өнердіңшебері, эстетика өкілі, ойшыл ақын ретінде пайдала-
      нады  да,  карасозінде  фолыслорды  зерттеуші  есебінде
      қарастырады.  Яғни  елецінде  Абай  фольклорға  ақындық
      қатынас  білдірсе,  қара  созінде  зерттеушілік  козқарас
      керсетеді.  Оның қара созінде ертегі де (17-сез),  антикалық
      мысал да (27-соз), діни хикаят та (35-соз) жэне отыздан астам
      мақал-мәтел  де  кездеседі.  Соның  бэрін  ол  қоғамдық  мэні
      жоғары  үлкен  мәселелерге  байланысты  айтқан  ойларына
      қатысты талдайды. Бүл жағынан алганда, Абайды фольклор
      зерттеушісі деуге  болады.  Оның фольклор шығармаларын
      талдауына  қарағанда,  Абай,  біріншіден,  фольклорды
      белгілі бір тарихи-элеуметтік орта мен дәуірдің жемісі деп
      білген;  екіншіден,  фольклор  халық  тарихымен,  тұрмыс-
      тіршілігімен тікелей байланысты деп есептеген, сондықтан
      да  тарихқа  қатысты  өз  пікірлерін  дэлелдеу  үшін  мақал-
      мәтелдерге  жүгінген;  үшіншіден,  фольклор  халық  ойын,
      дүниетанымын, түсінік пайымын танытады, оның дүниеге
      қатынасын,  омір  сүру  шарттарын  корсетеді  деп  санаған;

                                  62]]></page><page Index="65"><![CDATA[төртіншіден,  фольклорды  -тәрбие  құралы,  сол  арқылы
      елді,  ұрпақты  өмір  сүруге  үйретуге  болады  деп  ойлаған.
      Сол  себепті  ол  кейбір  мақал-мәтелді,  ертегіні  моральдық
      мәселеге байланысты қарастырады.
        Абайдың  қара  сөздерінде -   39,  ал  «Біраз  сөз  қазақтың
      түбі қайдан шыққаны туралы» атты мақаласында 10 мақал
      талданған.  Ең алдымен айтатыы  нәрсе -  Абай мақалдарды
      халықтың  емірімен  жэне  тарихымен  тығыз  байланыста
      алып қарағап, оларды қоғамдық мэні түрғысынан бағалап,
      езінің қазақ тарихына, этикасына, дініне, дүние танымына
      деген  көзқарасына  сэйкес  талдаған.  Егер  топтап  айтар
      болсақ,  мақал мен мэтелдерді талдау барысында Абайдың
      көтерген  мәселелері  -   адамгершілік,  ынтымақтастық,
      татулық;  эділдік,  еңбекшілдік,  адалдық,  талапкерлік,
      талаптанушылық, ел тарихы. Бүл мэселелерді ол жеке, жа-
      лаң түрде алмай, мақалдарды талдау барысында зүлымдық,
      сұрқиялық,  екіжүзділік,  барымташылық  тэрізді  мінез-
      құлықтарға карсы қоя отырып қарастырады.
         Абайдың  мақал-мәтелдерді  талдау  тәсілдері  эр  түрлі.
      Бірде  ол  мақалды  өз  тұсындағы  қоғам  мен  адам  үшін
      маңызды  жайттарды  айту  үшін  келтіріп,  оны  езі  айтып
      отырған   нәрсеге   байланысты  бағалайды.      Айталық,
      «Үшінші сөздс» сол кездегі сайлау мен сот, билік тәртіпте-
      рін сынау үшін Абай ертеден келе жатқан «Қасым ханның
      қасқа  жолы,  Есім  ханның  ескі  жолы»,  «Қүл  екеу  болса,
      дау тортеу болады» тэрізді мақалдарды келтіреді де, Тэуке
      ханның түсында айтылған бұл сөздердің ескіргендері болса
      ескеру қажеттігін соз кылады жэне қазақ арасындағы билік
      жүргізудің  эділ  емес  екенін  әшкерелейді.  Сонымен  қатар
      Абай дэуірінде  пайда болған  «Ісі  білмес,  кісі  білер» деген
      мақалдың мэнісін:  «Ісіңнің түзулігінен жетпессің, кісіңнід
      амалшы, айлалығынан жетерсің» деп түсіндіріп, патшалық
      Ресейдің  Қазақстандағы  болыс  сайлау  жүйесінің  объек-
      тивті  болмайтынын,  кім  малды,  кім  пысық  болса,  сол
      сайланатынын айтады.
         Енді  бірде  Абай  өзінің  философиялық  ойларын  айту
      мақсатында  мақал-мэтелдерді  дэлел  ретінде  немесе  діни

                                 63]]></page><page Index="66"><![CDATA[түжырымдар  мен  уағыздардың  шын  мэнін  ашу  ниетімен
     құран, хадистердің сөздеріне  қазақ мақалдарын параллель
     түрінде  алып,  талдау  жасайды.  Мысалы,  «Он  үшінші»,
     «Отыз алтыншы» сөздерінде иман деген не, имандылықты
     қалай  түсіну  керек  екендігін  діни  уағыздармен  бірге
     қазақтың «күдай тағаланың кешпес күнэсі жоқ», «үят кімде
     болса,  иман  сонда»  деген  мақалдарын  келтіріп,  олардьщ
     мазмүны  мен  оны  елдің  түсінуі  бірдей  еместігін  жазады.
     Кей  түста  қазақ  мақалдары  философиялық  жэне  діни
     түсініктерге комментарий сияқты болып көрінеді.
        Ал, енді Абайдың фольклорға деген ғылыми көзқарасы,
     әсіресе,   «Бесінші»,   «Жиырма    тоғызыншы»,     «Отыз
     тоғызыншы»  сөздерінен  жэне  қазақ  халқының  этногенезі
     туралы  жазған  мақаласынан  айқын  байқалады.  Алғашқы
     үшеуінде  Абай  мақалдарды  арнайы  талдайды.  «Бесінші
     сөзде»  ол  12  мақал  карастырады.  Өз дэуірінің,  сол  кездегі
     қоғамның  жағымсыз  жақтарын,  адамдардың  үнамсыз
     қылықтары  мен  мінездерін  сынап,  ащы  сатираға  алып,
     сыншылдық  бағытта  калыптасқан  Абай  мүнда  да  біраз
     мақалдардың  өмірге  сай  емес  екендігін  аңғарып,  оларға
     жэне соларга арқа сүйейтін адамдарға сын козбен қарайды.
     Сыншылдық, гуманистік жэне ағартушылық кезқарастағы
     Абай  қазақ  мақалдарының  бэрі  асыл  емес  екендігіне  көзі
     жетеді, олардың кейбірі бүқара халықты еңбекке баулудың
     орнына  енжарлыққа,  бойкүйездікке  шақыратынын  көреді
     де сынға алады. Мәселен, «Өзінде жоқ болса, экең де жат»,
     «Малдының беті -  жарық,  малсыздың беті -  шарық»,  «Ер
     азығы мен бөрі азығы жолда», «Ердің малы елде, еріккенде
     қолда»,  «Берген перде  бүзар»,  «Мал  тапқан  ердің  жазығы
     жоқ», «Байдан үмітсіз -  қүдайдан үмітсіз» деген мақалдарды
     үлы  ақын  бүқара  халық  түрғысынан  бағалайдьі,  қоғам
     мүддесінен қарайды.
        «Бұл  мақалдардан  не  шықты?  -   деп  жазады  кемеңгер
     Абай.  -   Мағлүм  болды:  қазақ  тыныштық  үшін,  ғылым
     үшін, білім үшін, эділет үшін қам жемейді екен,  бірақ мал
     үшін  қам жейді  екен,  ол малды  қалайша табуды  білмейді

                                 64]]></page><page Index="67"><![CDATA[екен,  бар  білгені  малдыларды  алдап,  мақтап  алмақ  екен,
      бермесе, онымен жауласпақ екен, егер малды болса, экесін
      жаулауды  да  ұят  көрмейді  екен.  Әйтеуір,  ұрлық-қулық,
      сұ.мдық,  тіленшілік,  соған  үксаған  қылыктың  қайсысын
      болса да қылып, мал тапса, жазалы демесек керек екен...»
        «Жиырма  тоғызыншы  сезде»  Абай  жеті  мақалды
      карастырады.   Оларды  талдамас  бүрын,       ол  «қазақ
      мақалдарының кобінің іске татырлығы да бар, іске татымақ
      түгіл,  не  күдайшылыққа,  не  адамшылыққа  жарамайтыны
      да  бар»,  -деп,  мақал-мәтелдердің  міндеті  адамға  жәрдем
      етіп, өмірдің бір кәдесіне жарау екендігін ескереді. Сөйтіп,
      автор қазақ мақалдарын функциясына қарай пайдалы жэне
      пайдасыз деп жіктейді. Бұл жерде де Абай гуманистік жэне
      демократтық  позициядан  келіп  отыр.  Адамға,  қоғамға,
      емірге  практикалық,  түрғыдан  пайдасы  бар,  кісілерді
      адамшылыққа,  ширақтыққа,  турашылдыққа  тағы  да
      басқа  ізгі  қасиеттерге  баулып,  көпшілікті  тәрбиелейтін
      мақалдарды жогары қойып, ал оған қарсы, өмірге сәйкестігі
      жоқ, іс жүзінде шындыққа жанаспайтын мақалдарды сынға
      алады. Осындай мақалдардың әрқайсысын талдап, олардың
      элеуметтік  жэпе  адамгершілік  түргыдап  алғанда  тиімсіз
      екендігін дэлелдейді. Мысалы, Абай былай деп жазады:
        «Әуелі жарлы болсаң, арлы болма» дейді. Ардан кеткен
      соң,  тірі  болып  жүргені  қүрысыи.  Егер  онысы  жалға
     жүргеніңде  жаныңды  қинап  енбекпен  мал  тап  деген  сөз
      болса, ол ар кстетүғын іс емес. Тыныш жатып, козін сатып,
      біреуден  тіленбей,  жанын  қарманып,  адал  еңбекпен  мал
      іздемек -  ол арлы адамның ісі».
        Міне,  бір  мақалды  талдау  арқылы  Абай  казак  қауымы
     үшін  элі  күнге  маңызын  жоймаған  әлеуметтік  мэселені
     көтеріп  отыр. Ал арлы  болу деген не? Абайша, арлы болу,
      адал  еңбек  ету,  еңбектің  еш  түрінен  қашпау,  тіленбей  өз
     еңбегіңмен күнелту. Абайдан тағы бір мысал:
        «Қалауын  тапса,  кар  жанады»,  «Сүрауын  тапса,  адам
      баласының  бермесі  жоқ»  деген  ең  барып  түрған  қүдай
     ұрған  сөз  осы.  Сұрауын  табамын,  қалауын  табамын  деп


                                 65]]></page><page Index="68"><![CDATA[қорлықпенен өмір өткізгенше малды не жерден сұрау керек,
      не аққан терден сұрау керек қой».
         Керіп  отырғанымыз:  сырт  қарағанда,  емір  жайттарына
      сәйкес  көрінетін  осы  макалдарды  ұлы  Абай  әдеттегіден
      басқаша,    өзінің   элеуметтік-халықтық    дүниетанымы
      тұрғысынан  бағалайды.  Кемеңгер  ойшыл  мұнда  да  сол
      өзінің негізгі идеясы — «Біреуден телміріп сұрағанша, ол не
      береді, қашан береді деп отырғанша, соның көңілін табамын,
      ретін  келтіремін  дегенше,  аянбай  еңбек  ету  керек,  жерді
      жыртып, егіншілік кәсіп жасау қажет» дегенді айтып отыр.
      Оның түсінуінше, жоғарыдағы мақалдар адамның ынтасын
      азайтады,  кісіні  талаптандьтрмайды,  қайта  жалқаулыққа,
      тіленшілікке, еріншектікке шақырады.  Сол себептіде ақын
      бұл мақалдарды «барып түрған қүдай үрған сөз» -  дейді.
         Осындай мақалдардың қатарына Абай «Атыц шықпаса,
      жер өрте», «Жүз күн атан болғанша, бір күн бура бол», «Ал­
      тын көрсе, періште жолдан таяды», «Ата-анадан мал тэтті,
      алтын  үйден  жан тэтті»  деген  сөздерді  жатқызып,  оларда
      ешқандай  адамгершілік  сипат жоқ екенін,  мал  мен  дүние,
      атақ үшін ар-намысын да, ата-анасын да сатуға даяр алаяқ,
      үяттан  жүрдай  дүниеқүмарлардың  сүрқиялық  істері  мен
      зүлымдық  эрекеттерін,  көрсеқызар  мінездерін жасыру не-
      месе ақгау үшін айтатынын әшкерелейді.
         Абай  «Отыз  тоғызыншы  сөзде»  де  бір  топ  мақалды
      гуманистік  мэселе  түрғысынан  талдайды.  Егер  ілгерідегі
      қара сөздерінде ол елді еңбекке шакыру туралы айтса, мына
      сөзінде  ел  арасындағы  ынтымақтық,  татулық  жайында
      айтады.  Мәселен,  «аз  араздықты  куған  көп  пайдасын
      кетірер»,  «ағайынның  азары  болса  да,  безері  болмайды»,
      «алтау  ала  болса,  ауыздағы  кетеді,  тертеу  түгел  болса,
      төбедегі  келеді»,  «жол қуған қазынаға жолығар, дау қуған
      бәлеге  жолығар»  тәрізді  мақалдар  адамдарда  татулықты,
      намысқорлықты, ауызбірлікті тәрбиелейді деп білген Абай.
         Абайдың бүкіл шығармашылығында,  оның фольклорға
      қатынасы  туралы  мәселеде  орны  ерекше  дүние  -   «Біраз
      сөз  қазақтың  түбі  қайдан  шыққаны  туралы»  мақаласы.


                                  66]]></page><page Index="69"><![CDATA[Бұл  туынды  жанр  жағынан  мақалаға  келетіні  күмәнсіз.
      Сондықтан да біз  оны зерттеу деп  есептейміз.  Бүл мақала
      қазақтың этногенезіне ғана арналған еңбек емес,  сонымен
      бірге  мүнда  этнографиялық,  фольклорлық,  лингвистика-
      лық  мэселелер  де  қамтылған.  Автор  қазақтарды  арабтан
      шыққан  дейтін  ел  арасындағы  қате  шежірелерді  ғылыми
      негізде  жоққа  шығарып,  қазақтардың  көне  түркі-моңғол
      танпаларымен туыс екенін дәлелдеу үшін көптеген тарихи
      еңбектерді  қараумен  қатар,  қазақтың  тілін,  әдет-ғұрпын,
      тарихи  аңыздары  мен  мақал-мэтелдерін  пайдаланған.
      Демек, бүл жерде Абай фольклорды тарихи деректердің бірі
      деп  есептейді,  одан  тарихи  оқиғалардың  ізін  іздейді,  ескі
      заман тіршілігінің көріністерін көреді. Мэселен, ол Шыңғыс
      тауының бүлай аталу себебін түсіндіретін тарихи аңызды,
      үш жүздің пайда болуы мен Алаша хан туралы шежіре мен
      әпсаналарды келтіре отырып, Қазақстан жеріндегі Шыңғыс
      хан  билеген  дэуірді,  одан  кейінгі  кезеңді  баяндайды.
      Қазақтың  «Түгел  сөздің түбі  бір,  түп  атасы  -  Майқы  би»
      деген мақалын Темучиннің Шыңғыс хан аталу оқиғасымен
      байланыстырады.
         Осы орайда айтатын тағы бір нзрсе -  Абай кейбір қазақ
      мақалдарының генезисін ашады, олардың шығу тарихын да
      сөз етеді. Айталық, «аруақ аттаған оңбайды», «ер азығы мен
      бөрі азығы жолда», «аттанып барып жылқы алған, ат үстіне
      ^йқы алған» деген мақал дардыол ІЛыңғыс ханнанкейін, оның
      үрпақтары  түсындағы  алауыздық  пен  барымташылықтың
      үдеген шағында пайда болған деп түжырымдайды. Сондай-
      ақ Абай қазақта мақал болып қалған «жылан жылы жылыс
      болды, жылқы жылы үрыс болды, қой жылы зеңгер тоғыс
      болды»  дегені,  «Самарқанның  cap  жолы,  Бұланайдың  тар
      жолы»  дегені  -   бэрі  Шыңгыстың  сапарын  көрсеткен  сөз»
      Деп жорамалдайды. Демек, ол бүл мақалдардың да шығуын
      Шыңғыс  дэуірімен,  тарихпен  байланыстырады.  Абай  эрі
      Қарай  «Бүланайдан  үлкен  тау  болмас,  бүланнан  үлкен  аң
      болмас»  деген  мақалды  Гималай,  яки  Үндукеш  тауына
      Қатысты  айтылған  болуы  мүмкін  деген  қызықты  болжам
      айтады.

                                  67]]></page><page Index="70"><![CDATA[Абайдың  бұл  мақалдарды  талдауынан  көрінетін  тағы
      бір  мэселе  сол  -   ол  фольклорды  тек  тарихтың  ғана  емес,
      өтіп  жатқан  өмірдің  де  айнасы  деп  білген,  сондықтан  да
      фолыслорда эр дэуірдің шындығы көрініс тапқан деп ұққан.
      Ойымызға тағы бір дәлел ретінде ақынның «барып, жаудан
      қыз  әкеліп,  қатын  қыларсың,  я  ағаңды  өлтіріп,  жеңгеңді
      аларсың» деген мақал ды қазақтардыц өмірд і жау гершіл ікпен
      өткізген мезгілін көрсетеді деген пікірін айтуға болады.
         Атап  айтатын  жағдай:  фольклордың  тарихилығы,
      фольклордың  өмірге,  шындыққа  қатынасы  қандай  деген
      мэселеде   Абайдың  үстанған      позициясы    Шоқанның
      концепциясымен үндес, үксас. Екеуі де гуманист, ағартушы-
      демократ  болғандықтан,  фольклордан  халықтың  өткен
      тарихының  эр  уақыттағы  өмірінің  көріністерін  іздейді,
      халықтың  эр  дэуірдегі  мэдениетін,  сана-сезімін  көреді.
      Айталық,  қазақ халқының  шығу  тарихын  сөз  етіп  отыра
      Абай  бізге  ислам  дінінің  қалай  келгені,  мұндагы  ислам
      мен  көне  шамандықтың  күрескені  туралы  Шоқан  айт-
      қан  ойларға жақын,  мағыналас  пікір  айтады.  Абай  былай
      дейді:  «Сейтсе де,  бүрыннан -  бақсы-балгерлерге иланып,
      отқа,  шыраққа табынатын эдеттерімен исламға тез түсініп
      кете алмапты.  Ол кезде  шала-пұла хат таныған кісі  болса,
      оны  «абыз»  дейді  екен.  Ол  «абыз»  демек  эуелде  шамаи
      дініндегілердің өз молдасына қоятын аты екен. Дүниеде не
      нэрсенің  себебіне  көзі  жетпесе,  сол  нэрсені  құдай  қылып
      түр деп, дін түтынатүғын эдеттерінің сарқыньш біз де кей
      жерде көргеніміз бар: келін түскенде үлкен үйдің отына май
      қү.йып, «От ана, май ана, жарылқа!», -  дегізіп, бас үрғызған
      секілді, «олген аруаққа арнадық» деп шырақ жаққан секілді,
      жазғытүрым эуел б.ұлт күркірегенде, қатындар шөмішімен
      үйдің  сыртынан  ұрьш,  «сүт  көп,  комір  аз»  деген  секілді.
      Бүған үксаған ырымдар көп еді,  қүдайға шүкір,  бүл күнде
      жоғалып бара жатқанға үқсайды».
         Қазақ  арасындағы  шамандықтың  қалдықтары  туралы
      ПІоқан  Уәлихановтың  еңбектері  кең  танымал.  Сондықтан
      біз бір ғана ырымға байланысты оның жазғанын келтірсек
      те жеткілікті болар деп санаймыз. «Жаңа түскен келін, -  деп


                                  68]]></page><page Index="71"><![CDATA[жазады Шоқан, -  әуелі өз отауына кірмес бұрын, атасының
      үйіне кіріп, тағзым етуге тиіс, содан соң қалыңдык атасының
      отына бір қасық май тамызуы керек. Бүл ырым-кәдені «отқа
      май қүло» дейді»21.
         Демек, Шоқан мен Абай гуманист-демократ, эрі ағартушы
      ретінде бір бағытта, бір жолда болған. Олар қазақ халқының
      тарихы  мен  өміріндегі  ең  зэру  мәселелерге  көңіл  бөлген,
      елдің  өткен  жолын  тарихи  тұргыдан  түсінуге  тырыскан,
      өз  кезіндегі  қүбылыстар  мен  оқигаларды  әлеуметтік,
      бүқаралық түргыдан қарастырған.

                                Түйін

         Қазақ  эдебиеті  тарихында  Абайға  дейін  ешкім  фольк-
      лорды  мақсатты  түрде  пайдаланған  емес.  Бүрынғы
      поэзиямызда сюжетті шығармалар тек қана эпоста болатын.
      Батырлар  жыры  мен  ғапіықтық  дастандар,  тарихи  олең-
      жырлар  белгілі  бір  сюжет  бойынша  күрылып,  шытырман
      оқиғаны суреттейтін. Ал, жырауларымыз бен ақындарымыз
      толғау  айтатын  да,  ез  шығармаларында  оқиғалы  сюжетті
      жырламайтын.  Олар  кебінесе  хан  сарайында,  ханның
      касында болып,  эміршісіне кеңес беріп,  мақтау айтып, кей
      түстарда мсмлекеттік маңызы бар проблемаларды сөз ететін.
      Демек, ақын-жыраулар түсында, яғни XV-XVIII ғасырларда,
      әдебиет эміршіге, сол арқылы мемлекетке қызмет етті, ол өз
      кезінің идеологиясы іспетті болды.
         А л, Абай үшін эдебиет -  идеология емес, ресми саясаттан
      аулақ  түрған  онер.  Үлы  ақын  әдебиеттің  басты  міндеті
      адамды дәріптеу, адамды эстетикалық сезімге бөлеу, сойтіп
      оны  жан-жақты дамытьтп,  толық  адам  дәрежесіне  жеткізу
      Деп санаған. Сондықтан да ол өз шығармашылығында туган
      халқының  рухани  байлығын  молынан  пайдаланған  және
      онымен піектелмей,  бүкіл адамзаттың игілікті мүрасын да
      арқау еткен. Соның арқасында Абайдың поэзиясы мен қара
      сездері жалпы адамзаттық мэнге ие.

         : і  Уәлиханов Ш. Таңдамалылары. А.,  1985.  154-6
                                 69]]></page><page Index="72"><![CDATA[Абай казақ әдебиетін мүлде жаңа сапаға,  биік деңгейге
      көтерді.  Осы  жолда  фольклордың  релі  аз  болған  жок.
      Кейбір зерттеушілер «Абай шығармашылыгында фольклор
      элементтері  бар»  дегенді  ұлы  ақынды  томендету  деп
      қабылдайды,  оған  нұқсан  келетіндей  кореді.  Алайда,  бұл
      олай  емес.  Әлем  эдебиетіндегі  классиктердің қай-қайсысы
      болса  да  фольклордан  аттап  кетпеген,  одан  үйренген,
      оған  арқа  сүйеген,  оны  шығармашылықпен  пайдаланып,
      оз  онерлеріне  арқау  еткен.  Абай  да  солай.  Ол  ежелгі
      фольклорлық  жанрларды  да,  фольклор  поэтикасын  да,
      ертегілік  сюжеттерді  де,  мақал-мэтелдерді  де  жатсынбай,
      зор  шеберлікпен  пайдаланған.  Өз  поэмаларын  фоль-
      клорлық  сюжет  негізінде  жазуы  кездейсоқ  емес.  Абай
      жаңа  эдебиетке  жаңа  жанр,  жаңа  эдіс  керек  екенін  біліп,
      реалистік  сипаттағы  эдебиет  үшін  қажетті  панорамалы
      дүние  туғызған.  Фольклорлық  утопия  мен  романтикалық
      сарындағы  сюжеттерді  реалистік  поэма  етіп  жазған
      Абай  сонымен  қатар  романтизмге  тән  алыстағы  елдер
      туралы  баяндап,  шэкірттеріне  жол  корсетті,  сойтіп  казақ
      эдебиетінде  реализммен  бірге  романтизмге  де  жол  ашты
      (Мағауия  мен  Акылбайдың  «Зұлыс»,  «Медгат  -Қасым»,
      «Дағыстан» сияқты шығармаларын еске алуға болады).
         Абай  фольклорға  ақын  есебінде  ғана  емес,  сондай-
      ақ  ойшыл  зерттеуші  ретінде  де  барған.  Өзінің  корісем
      поэзиясында  ол,  негізінен,  фольклорлық  сюжет  пен
      поэтиканы  пайдаланса,  қара  созінде  фольклорды  тарихи-
      қоғамдық  түргыдан  қарастырып  талдайды.  Оның  кейбір
      қазақ мақалдары мен мәтелдерін талдау принципі, зертгеу
      аспектісі ақынның олеңдерінде котерген проблемаларымен
      үндесіп  жатады:  қалай  да  адамды  түзеу,  сол  арқылы  қо-
      ғамды  жөндеу.  Ал,  мүның  өзі,  бір  жағынан,  халык
      утопиясына апарса, екінші жағынан, ислам дінінің иманды
      адам, жақсы қоғам туралы, хақ жолы жоніндегі түсінікпен
      де байланысып жатады.

                                                         1995 ж.

                                  70]]></page><page Index="73"><![CDATA[ВЕХА В АБАЕВЕДЕНИИ

        Особое  место  в  абаеведении  последних  лет  занимают
     издания  Института  литературы  и  искусства  им.  М.О.
     Ауэзова МН — АН РК, выпустившего в свет академическое
     Полное собрание сочинений Абая и опубликовавшего цикл
     научных  исследований,  освещающих  жизнь  и  творчество
     классика казахской  литературы с  позиции  современности.
     Вполне естественно, что они, как итог большой работы и как
     крупный  вклад  в  литературоведение,  выдвинуты  ученым
     советом института на соискание Государственной премии в
     области литературы, искусства и архитектуры.
        Следует  подчеркнуть, -  что  это  не  разрозненные
     отдельные  работы.  Они  представляют  собою  ценностный
     труд,  имеющий  единую  концепцию  и  стройную  систему
     изучения  проблем  абаеведения  и  охватывают  такие
     нерасторжимые  направления  изучения  творческого  нас­
     ледия Абая, как текстология и издание произведений поэта,
     новое  теоретическое  осмысление  его  поэтики  и  эстетики,
     итоги и перспективы абаеведения, источниковедческая ра­
     бота путем выявления и публикации новых материалов.
        В  отличие  от  предшествующих  изданий  в  настоящем
     сочинения  поэта  и  его  переводы  расположены  в  хроно­
     логическом  порядке,  что  значительно  облегчает  работу
     с  текстами  и  дает  возможность  проследить  направление
     творчества Абая в тот или иной год. По возможности также
     установлены  дата  и  причина  возникновения  того  или
     иного  стихотворения,  указано,  когда  и  где  впервые  было
     опубликовано то или иное произведение.
        В новом издании проведена тщательная текстологическая
     работа,  осуществлено  текстовое  сличение  всех  изданий  и
     имеющихся трех рукописей  Мурсеита Бикеулы,  выявлены
     и  даны  в  комментариях  их  текстовые  разночтения.  При
     текстологической  работе  впервые  привлечены  рукописи
     с  произведениями  Абая,  принадлежавшие  прежде  не
     упоминаемым Садуакасу Шорманову, Смагулу Садуакасову


                                 71]]></page><page Index="74"><![CDATA[и Оразке Жандыбаеву. Использованы также статьи Какитая
     Искакова,  Алихана  Букейханова,  Ахмета  Байтурсынова,
     воспоминания Какбая Жанатайулы -  друга и ученика поэта,
     Турагула Кунанбаева -  сына Абая, Архама Искакова -  сына
     Какитая.
        В  комментариях  учтены  новые  идеи  и  выводы  по
     абаеведению,  высказанные  уже  после  М.  Ауэзова.  На­
     пример,  в  прежних  изданиях  писалось,  что  сюжет  поэмы
     «Искандер» заимствован Абаем у Низами. Однако в 70-80-х
     годах исследователями установлено, что сюжет поэмы Абая
     «Искандер»  восходит  к  Талмуду  и  что  поэт  использовал
     талмудический  сюжет  непосредственно  из  древней  книги
     через знакомство со стихотворением В. А. Жуковского «Две
     повести».  Это  новшество  признано  учеными  и  впервые
     введено  в  научные  комментарии  академического  Полного
     собрания  сочинений  Абая.  То  же  самое  можно  сказать  и
     относительно поэмы «Масгут». Она в сюжетном отношении
     состоит из двух частей. В основе первой части лежит рассказ
     И.  С. Тургенева «Восточная легенда». А вот основу второй
     части исследователи долго не могли установить, и принято
     было  считать,  что  она  восходит  к  восточному  фольклору.
     Лишь  в  70-80-е  гг.  ученым  удалось  найти  тот  источник,
     который был использован Абаем как продолжение событий
     «Восточной  легенды».  Этим  источником  оказалась  сказка
     бирманского  народа  «Когда  все  пьют  дождевую  воду,  ее
     приходится пить и королю». И это нашло отражение в ком­
     ментариях издания.
        Новым  в  этом  издании  является  также  и  то,  что  в
     комментариях  полностью  даны  оригиналы  переведенных
     Абаем произведений классиков русской литературы.
        Наконец,   особо  нужно     отметить  вступительную
     статью, в которой по-новому, с позиций общечеловеческих
     ценностей  охарактеризовано  творчество  Абая,  дана  новая
     оценка  отдельным  его  произведениям,  предложены  новые
     выводы и идеи, представляющие собою ключ к пересмотру
     многих ранее высказанных положений и к новым подходам
     в анализе творческого наследия великого поэта.

                                 72]]></page><page Index="75"><![CDATA[Научные  исследования,      осуществленные  учеными
     Института  литературы  и  искусства,  посвящены  пяти
     крупным,  самым  основным  проблемам  абаеведения.  Это
     поэтика  Абая;  духовные  истоки  творчества  Абая  и  его
     художественные  искания;  литературное  окружение  и  по­
     этическая  школа  Абая;  традиции  Абая  в  современной
     литературе;  история  абаеведения  и  его  актуальные  за­
     дачи.  Они  разработаны  в  комплексе,  во  взаимосвязи  и
     взаимообусловленности  и  раскрывают  значение  наследия
     Абая с разных сторон.
        В  творчестве  Абая  нерасторжимо  художественное  и
     философское  начало,  он  -   и  поэт,  и  мыслитель,  благо­
     даря  которому  казахская  литература  поднялась  на  новую
     ступень. Абай -  абсолютно новое явление в художественной
     культуре казахского народа, новая эпоха в его литературе.
     А  каким  же  образом  это  стало  возможно? На этот вопрос
     отвечают  исследования,  в  которых  впервые  в  казахском
     литературоведении  изучены  духовные  истоки  великого
     поэта, его литературное окружение и поэтическая школа.
        В  советское  время  при  изучении  наследия  Абая  ука­
     зывались  три  источника  творчества  поэта:  казахский
     фольклор,  классическая  поэзия  Востока  и  русская  лите­
     ратура.  Однако  первые  два  источника  не  были  специаль­
     но  исследованы,  особенно  вопрос  связи  Абая  с  восточной
     поэзией и философией оставался «белым пятном». В трудах
     ученых  Института  литературы  и  искусства  этот  пробел
     восполнен в некоторой степени. Благодаря этому читатель и
     ученые мужи теперь знают, что в становлении Абая как поэта
     и философа огромную роль сыграли не только поэтические
     творения  Фирдоуси,  Низами,  Хафиза,  Саади,  Навои,  но  и
     духовно-религиозные  и  философские  произведения  Аль-
     Фараби,  Юсуфа  Баласагуни,  Ахмеда  Иассауи,  Дауани,
     Рашид-ад-Дина  и  других  средневековых  мыслителей.
     Стало  известно,  что  Абай  великолепно  знал  исламскую
     теологию и философию, читал «Бабур-наме», «Кабус-наме»,
     «Родословную тюрок» Абулгази и многие другие сочинения


                                 73]]></page><page Index="76"><![CDATA[не только литературного, но и философского, религиозного
     и  исторического  характера.  Изучение вопроса о духовных
     истоках  и  художественных  исканиях  Абая  показало,  что
     великий поэт вырос на общечеловеческих ценностях, впитав
     в  себя  все  лучшее  и  рациональное  в  духовной  культуре
     Востока и Запада.
        В  50-х  годах  нашего  столетия  много  споров. и  дис­
     куссий  вызвала  проблема  литературного  окружения  и
     поэтической  школы  Абая,  и  в  тот  период  она  была  на­
     глухо  закрыта.  Наконец,  ученые  выпустили  несколь­
     ко  книг  с  исследованиями  и  произведениями  поэтов
     окружавших Абая,  и  его последователей.  Спустя почти  70
     лет с читателями встретились преданные забвению Турагул
     Кунанбаев,  Какитай  Искаков,  Кокбай  Жанатайулы,  Уайыс
     Шондыбайулы,  Мука  Адилханулы  и  другие  ученики  и
     последователи Абая. Впервые о них написаны специальные
     исследовательские  работы,  в  которых  дана  их  творческая
     биография,  характеристика  основным  их  произведениям,
     созданным в различных жанровых формах.
        Традиции,  заложенные  Абаем  и  продолженные  его
     талантливыми  учениками  и  последователями,  нашли
     дальнейшее  развитие  в  современной  литературе,  о  чем
     конкретно  сказано  в  монографиях  «Абай  и  современ­
     ность»  и  «Белые  пятна в литературе».  В  частности,  в них
     особое  внимание  уделено  таким  вопросам,  как  поэти­
     ческие  уроки  Абая,  развитие  традиций  Абая  Магжаном
     Жумабаевым,  стиль  Абая  и  его  проявление  в  современ­
     ной  поэзии,  мировоззренческие  основы  философии  Абая,
     психологические взгляды поэта и их изучение и др.
        Изучение  и  пропаганда  творческого  наследия  Абая
     имеют  почти  вековую  историю.  За  это  время  сложилась
     самостоятельная  отрасль  казахского  литературоведения
     -   абаеведение.  Этапы  его  становления,  роль  выдающихся
     наших деятелей Алихана Букейханова,  Какитая Искакова,
     Ахмета  Байтурсынова,  Миржакыпа  Дулатова  в  начале
     века,  Мухтара  Ауэзова,  Сабита  Муканова,    Есмамбета

                                 74]]></page><page Index="77"><![CDATA[Исмаилова, Бейсенбая Кенжебаева в 30-50-х годах, а также
      вклад  ученых  Исхака  Дюсенбаева,  Муслима  Базарбаева,
      Мухамеджаиа      Каратаева,   Заки   Ахметова,    Серика
      Кирабаева, Зейнуллы Кабдулова, Кайыма Мухамедханова,
      Макемтаса Мырзахметова в 50-80-х годах освещены в ряде
      исследований.  Среди  них  особо  можно  выделить  работы
      «История  абаеведения»,  «Восхождение  Мухтара  Ауэзова
      к Абаю»  и  «Абай  и  современность»,  в  которых  не только
      прослежена  история  становления  абаеведения,  но  также
      подняты  проблемы,  которые  предстоит  решать  ученым,
      занимающимся изданием и изучением творческого наследия
      Абая.
         Таким  образом,  труды  Института  литературы  и
      искусства  по  изданию  и  изучению  абаевского  наследия
      подытоживают  абаеведческую  работу  XX  столетия  и
      закладывают фундамент нового этапа в абаеведении -  этапа
      изучения  наследия  Абая  теперь  как  одного  из  классиков
      мировой литературы. Полагаем, что такая работа достойна
      Государственной премии в области литературы.


                                                         1996 г.


























                                  75]]></page><page Index="78"><![CDATA[АБАЙ ПОЭЗИЯСЫНЫҢ РЕНЕССАНСТЫҚ
                              СИПАТЫ


         Көп  уақытқа  дейін  гуманигарлық  ғылымда  Ренессанс
      үғымын  евроцентристік  тұрғыда тусіну орын  алып  келді.
      XX ғасырдың соңғы ширегінен бастап, Ренессанс тек Батые
      Еуропада ғана емес, Шығыс халықтары гарихында да орын
      алғаны  айтыльш,  жазылып,  дәлелденді.  «Мусульманский
      Ренессанс», «Иранский Ренессанс», «Восточный Ренессанс»
      деген ұғымдар -  бүгінде толық мақүлданған  ақиқат жэне
      барлық Ренессансқа ортақ заңдылықтармен қатар эр үлттық
      өркениеттің өзіне тэн ерекшеліктері де анықталып жатыр.
         Біздің  де  әз  Ренессансымыз  бар.  Ол  да  жалпы
      зандылықтардан ада емес эрі өзіміздің өзгешелігімізден де
      қүралақан емес. Міне, осы екі үрдіс түрғысынан қарағанда,
      қазақ  қоғамының  Ренессансы  Абайдан  бастау  алатынына
      көз жеткіземіз.
         Егер  Ренессансты  тек  қана  ескі  мэдениеттің  қайта
      жаңаруы,  жаңғыруы  деп  түсінсек,  онда  оньщ  мэн-
      мағынасын  тарылтып  алатын  секілдіміз.  Күллі  әлемдегі
      Ренеесанстың  ең  басты  заңдылығы,  бүрынғы  мәдениетті
      жаңғырту  ғана  емес.  Мүңдағы  ең  басты  қасиет  -  Адамға
      көңіл  бөлу,  Адамды  дэріптеу.  Адамды  -   барлық  нәрсенің
      қожасы  деп түсіну.  Қасиетті  Қүранда  солай  ғой.  Алла та-
      ғала  Адам  Атаны  жаратқанда,  оған  барлық  гіеріштені
      бағындырып, мойындатқан ғой. Тек Ібіліс қана Адам Атаға
      мойынсүнбаған.  Демек,  Адамды  бағаламау  -   шайтанның
      ісі.  Адамды  бағаламау,  оны  ойыншық  ету  -  эр  дәуірде,  эр
      қоғамда болып түрған. ¥лы ақындар мен ойшылдар осыған
      қарсы болған, күрескен. Адамды түкке санамаған қоғамды
      олар надан қоғам деп атаған.
         Абай да солай. «Атымды Адам қойған соң қайтіп надан
      болайын?»  -   деп,  адамның  бүл  галамда  ерекше  екенін
      айтады.
         Рас, Абайға дейінгі поэзияда да адам туралы жырланбады
      емес,  жырланды.  Адамның  эр  жасы,  эр  жастағы  оның
      жағдайы, адамның жақсы-жаман болуы, кісілердің араласы,

                                  76]]></page><page Index="79"><![CDATA[қатынасы -  бэрі де сөз болды. Алайда, ол поэзияда сырттай
      сипаттау басым түсіп жатты, бейнелеу логикаға негізделіп,
      эңгімелеудің  барлығы  дидактикалық  сипатта  болды,
      ейткені  сөз  болыи  отырған  нәрсенің  бэрі  емірде  болатын
     ғана шындық деп түсінілді.
        Абайға дейінгі поэзияның шыңы -  жыраулар шығармасы
     десек, олардың басым копшілігі мемлекеттікпроблемаларды
     айтып,  эміршісінің  касиеттсрін  жырлады.  Жыраулар  -
     хандық  мемлекеттің  идеологі  болғандықтан  өздерінің
      басты міндеті -  ханды дәріптеу, мемлекетке қызмет ету деп
     білді, әміршінің де, батырдың да іс-әрекетін осы түрғыдан
     бағалады (Яғни, жыраулар поэзиясы -  мемлекеттік әдебиет
     болды).
        Мүндай үрдіс жалғьтз бізде емес, күллі элем әдебиетінде
     болған.  Айталық,  падишахқа,  халифке,  монархқа  қызмет
     ету,  мемлекетті  күшейтуге  тырысу  -   Шығыста  XIII-XIV
     ғасырлардағы,  Батыста  -   XVII  ғасырдағы  абсолютизм
     дэуіріндегі, Ресейде -  XVIII ғасырдағы эдебиеттерде орьш
     алды.
        Жалпы,  мүндай  дәстүр  -   қай  халықтың  болса  да
     мемлекетінщ    қалыптасу,    нығаю  кезеңінде  болатын
     заңдылық.  Өйткені  ол  кезде  патша  (монарх,  хан)  —
     мемлекеттің  символы  деп  саналды,  ал  жыраулар  мен  ба-
     тырлар өздерінің эміршісі арқылы мемлекетке қызмет етеді
     деп  үғынылды.  Егер  соғыс  болып,  жеңіске  жетсе,  немесе
     жер  жаулап  алса,  ол  мемлекеттің куштілігі деп  есептелді,
     бейбітшілік орнаса -  мемлекеттің гүлденуіне пайдалы деп
     Қабылданды. Міне, хандар мен жыраулардың жағдайы мен
     ара-қатынасын, сол түстағы әдебиетті осы түсінік негізінде
     пайымдауға  болады.  Сол  себепті  жыраулар  көбінесе
     жалпылықты  айтады,  жекелік, даралық мәселелерге көңіл
     бөлмейді,  детальдарды  елемейді.  Демек,  жеке  адамның
     тағдыры,  оның  ішкі  сезім  бүрылыстары,  өмірінің  кейісті
     тұстары  жыраулар  толғауында  сөз  бола  қоймайды.  Тіпті
     болған  күннің  озінде  мемлекеттік  жәйтке,  жалпылыққа
     Қатысты жагдайда ғана айтылады.

                                 77]]></page><page Index="80"><![CDATA[Ал, Абай ең басты мэселе етіп Адамды, оның жеке ісін,
     сезімін, түрмысьш, коңіл-күйін, басқа кісілермен қатынасын
      алады.  Оның  поэзиясында  Адам  -  Алланың  махаббатпен
     жаратқан  ең үлы,  ең сүйікті туындысы.  Сол себепті  бүкіл
      элемнің, қауымның, болмыстың темірқазығы -  Адам. Оның

      мүмкіндігі мен қүдіреті —орасан. Адам өмірдің  өлшеуіші,
     қозғаушы  күші,  тірлікті  дамытушы,  қоғамды  түзеуші.
     Міне,  осы  Адамды түсіну мен  осы Адамды тану міндетін
      алға  қойып,  Адамды  -  дүниенің  биік  мүраты  деп  түсінуі
     -   Абайды  Ренессанстық  түлға,  ал  оныц  поэзиясын  қазак
      Ренессансының басьт екенін айгақтайды.
        Шығыста  Ренессанстық  белгі  -   исламның  Аллаға,
     оның  сүйікті  туындысы  Адамға  (Адам  Атаға)  айрықша
     мэн  беру  болса,  Батыс  елдерінде  Ренессанстың  ең  басты
      белгісі  -   инквизициядан  кұтылыгі,  Адамга  бұрылу,  оның
      ішкі  дүниесіне  үңілу  еді.  Мәселен,  Батыстың  сол  кездегі
     үлы  ойшылдары  мен  өнерпаздары  (Леонардо  да  Винчи,
      Микеланджело,  Тициан,  Данте,  т.б.)  инквизиция  тұсында
     тапталған  Адамды  құдай  дәрежесіне  көтеріп,  антикалык
      қүдайларды Адам қатарына қосқаны белгілі.
        Абай болса Адамды -  танылуы қиын жүмбақ («Мен бір
      жүмбак адаммын») деп біледі. Сондықтан Абай Адамға өзін-
      өзі түсініи, тани алатын сенім дарыту қажет, ол үшін онын
     рухын  көтеріп,  оны  қанаттандыру  керек,  дүниенің  кілті
      ез  қолында  екеніне,  бэрін  өзі  істей  алатынына  иландыру
      міңдет ден  санаған  («Сен де -   бір  кірпіш  дүниеге,  кетігін
      тап та, бар, қалан!»).
        Абай  түсінігінде,  Адамның  қүдіреті  оның  рухани
      азаттығында,  ар  тазалығы  мен  сезім  еркіндігінде,
      ойдың  тэуелеіздігінде,  сөз  бостандығы  мен  мінездің
      тэуекелдігінде...  Тек рухы  еркін,  санасы  ерікті Адам ғана
      құлдықка түспейді.
         Абай  поэзиясынан  Адамның  озі  -   қүдірет  екенін,
      қүдіреті -  білімінде, ақылыңда, жүрегі мен жанында екенін
      көреміз.  Адамның  жасамиаздык  еңбегі  мен  іс-эрекеті,
      шығармашылық әрі ойлау қабілеті, оның махаббатты білу,
      сезіну, сүйе білу қасиеті -  өлмес, өшнес, ешнәрсеге теңдесі
      жоқ қүдірет.
                                 78]]></page><page Index="81"><![CDATA[Адамды  бар  жағынан  тексерген  Абайға  Адам  -   бір
      жағынан,  біртұтас  әлем,  екінші  жағанан,  адам  ез  ішінде
      қайшылы  мол,  күрделі  т.үлға.  Осы  екеуі  біріге  келіп,  тэн
      мен жаиның, тэн азабы мен жан азабының ара-қатынасын
      қүрайды, көрсетеді.

                     Ауырмай тэнім,
                     Ауырды жаным,
                     Қаңгыртты, қысты басымды.
                     Тарылды көкірек,
                     Қысылды жүрек.
                     Ағызды сығып жасымды, -

      деген  Абай  тэн  азабы  мен  жан  азабын  қатар  алып,  жан
      күйзелісінің ауыр екенін жай ғана айтпайды. Тэн күйзелісі
      сыртқы денені гана ауыртады. Адамға одан олдекайда қиыны
      -жап ауырғаны. Жан күйзелісі миға салмақ салады, жүректі
      мазалайды,  азаптайды,  қинайды.  Сол  себепті  де Абайдың
      «жүрегі  қырық  жамау»,  сол  себепті  де  ол  «жүрегінің
      тұбіне  терең  бойлауға»  шақырады.  Жан  күйзелісі  терең
      ойға  батырады,  түңғиыққа  сілтейді,  тығы-рыққа  тірейді.
      Ой жүрек түбіне  кетіп,  тыным  бермейді,  тез  тарқамайды,
      кокейде  жүреді.  Түпсіз,  шексіз  мұңға  айналып,  адамды
      қажытады,  шаршатады.  Жалықтырады  һәм  жабырқатады.
      «Ойлы адамға қызық жоқ бүл жалғанда», - деген түжырым-
      ға да экеледі.
         Мүндай ойлар ақын Абайға Адаммүмкіндігініңшектеулі
      екеніне көз жеткізген соң келсе де, ол Адамды - өмірге текке
      келмеген  жан,  ол  озінің тагдырына  өзі  қожа  бола  алатыи,
      қоғамға  керек  түлға  деп  біліп,  Адамның  сондай  болуын
      қалайды. Өмірде өз орнын тауып, пайда келтіретін Адам -
      саналы Адам, толымды Адам.

              «Үш-ақ нэрсе адамның қасиеті:
              Ыстық қайрат, нүрлы ақыл, жылы жүрек», -

      Дейді Абай. «Ыстық қайрат» -  бұл үнемі іздену, алға үмтылу,
      жасампаз болу. «Нүрлы акыл» -  елге сәуле түсіріп, ізгілікті
                                 79]]></page><page Index="82"><![CDATA[іс істеу, құдай берген ақылды тек жақсылыққа жұмсау. Ал,
      «жылы жүрек» -  иман жүзді болу, адамдарға түсіністікпен
      қарау, олардың мүң-мүқтажын, көңіл-күйін үға білу.  Mine,
     осы үш қасиет ізгілікті мақсатта пайдаланылған жағдайда
     ғана толымды адам деген мэртебеге ие болуға болады.

              Ақыл, қайрат, жүректі бірдей үста,
              Сонда толық  боласың елден бөлек, -

     дейді Абай.

        Мүндай  адам  елмейді.  «Өлсе-өлер  табнғат,  адам
      өлмес!»  -   дегенде,  Абай  толымды  адамның  ісі,  сөзі,  ойы
     өлмейді дегенді меңзейді. «Өлді деуге сыя ма, ойлаңдаршы,
      Өлмейтүғын  артына  сөз  қалдырған?!»  -   дегенде  де  Абай
      адамның  санасын,  ойын,  сөзіы  сол  адамяың  өзімен  қагар
      қойып  отырған жоқ  па?  Олай  болса,  Абай  үшін  дүниенің
      басты елшемі -  Адам, оның ісі мен ойы, жаны мен санасы,
      сезі меи сезімі. Абай поэзиясының Ренессанстық сипаты да
      осында деп білеміз.


                                                        2004 ж.
























                                 80]]></page><page Index="83"><![CDATA[АБАЙ ЖЭНЕ ҮЛТТЫҚ ИДЕЯ
        «Абай жэне ұлттық идея» деген тіркее тосындау естілуі
     мүмкін.  Себебі  Абай  лексиконында  «үлт»  деген  сөз  жоқ
     жэне  «үлттық  идея»  деген  ұғым  біз  үшін  тым  соны,  ол
     бүгінгі  таңда  жиі  айтылып,  талқыланып  жүр,  әрі  әртүрлі
     мағынада қолданылуда.  Бірақ Абай  сияқты данышпанның
     даналығы  да  сонда:  ол  эрқашан  заманауи.  Әр  ұрпақ  өз
     заманының  проблемасын  таба  алады  Абайдан,  онымен
     сырласады, ақылдасады, ой салыстырады, сүрағына жауап
     іздеп, оның шешімін де ала алады. Бүрынғы ағаларымыз бен
     бүгінгі буын сияқты, келер үрпақ та Абайга барады, Абайды
     оңиды, тацырқайды,  басьш шайқайды.  Абайды зерделейді,
     өзінше таниды, толгақты мәселелерді Абай арқылы түсіне-
     ді. Міне, біз де бүгін емір талабы алға тартын отырған өзекті
     проблема бойынша Абайга ден қойып отырмыз.
        Абайға дейін де, Абай түсында да қазақ акындары «ұлт»
     деген  созді  қолданбаган.  Бүл -  Алаш  зиялылары  енгізген
     үғым. Абайда «қазақ, халық, ел, жүрт,  алаш, ру» деп айту
     бар.  Былай  қарағанда,  үлт  туралы  Абай  не  айтгы  екен
     Деген сүрақ тууы эбден орынды. Алайда, Абай ойларыньщ
     байыбына  зер  сала  қарасақ,  «үлт»  деген  сезді  қолданбаса
     да,  Абай  «ұлт  болу»,  «үлтты  жетілдіру»  деген  сияқты
     идеяларды  поэзиясында  да,  прозасында  да  әдемілеп  айта
     білген.  Тек  соны  біздерге коре  білу, тани  білу, түсіне  білу
     керек сияқты. Ол үшін ең алдымен Абай тарихқа, қазақтың
     откені  мен  оз  түсындагы  жағдайына  қалай  қараган,  оны
     Қалай түсінген, қалай багалаган деген мэселеге көңіл болген
     жөн деп ойлаймыз.
        Міне,  осы түрғыдан  келегенде, Абайдың  бәріміз жақсы
     білетін  «Біраз  сез  қазақтың  түбі  қайдан  шыққандыгы
     туралы»  еңбегі  айрықша  мэнге  ие.  Аталған  мақаласында
     ОЛ сонау  түркі-моңғол  бірлігі  заманынан  бастап,  қазақ-

     тың  қалай  езінше  ел  болған  кезіне  дейінгі  ұзақ тарихын
     Қьісқаша шолып откен. Осы гұста Абай коне түркі қаганаты,
     исламның  келуі,  ислам  мен  ескі  діннің  күресуі,  араласыи
     кетуі,  Шыңғыс ханның билігі,  осы кезде  казақ жүртының

                                81]]></page><page Index="84"><![CDATA[мемлекеттік мәселеге  араласып,  Майқы  бидің Шыңғысты
       хан  кетеруге  катысуы,  Жошы  мен  Шағатай  мемлекеттері,
       Алтын Орда, Әмір Темір патшалығы, Моғолстанның пайда
       болуы, Бабырдың билігі, Қазақ хандығының емірге келуі, -
       міне, осының бэрін айта келіп, мынадай түйін жасайды:
         «Қазақтың  бар  қатты  өсе  бастағаны  қүба  қалмақтың
       жұрты  бұзылған  соң,  осы  Сарыарқаға  орныққан  соң  ғана
       болса керек».22 Демек, бүл кезеңде Қазақ хандығы күшейіп,
       жоңғардан жерін азат етіп, дербес ел болып, Қазақ мемле-
       кеті  атанып,  жан-жағына  өзін  мойындатқан  мемлекетке
       айналған. Олай болса, қазақ сол заманда-ақ үлт болған деп
       айта аламыз.
         Осы  жерде  мына  бір  мәселеге  көңіл  аударайық.  «¥лт»
       дегенді  қалай  түсінеміз?  Бәрімізге  белгілі,  маркстік-
       лениндік концепция  бойынша «үлт»  болу үшін қай халық
       болса  да  алдымен  феодализмді  бастан  кешірігі,  содан  соң
       буржуазиялык  қоғам  қүрып,  капиталистік  формациядан
       өтуі керек болатын. Бірақ бүл түжырымныц бүкіл адамзатқа
       ортақ  заңдылық  емес  екенін,  элемнің  өткен  тарихы  да,
       қазіргі заманғы емірі де көрсетіп отыр. Біздіңше, «үлг» деген
       үғымды  біржақты  емес, кең мағынада,  эр  елдің  өз тарихы
       мен болмысьша карай түсінген жен секілді. Осыны ескеріп,
       біз  де  ез  хал-қадерімізше,  Абайға  ден  қоя  отырыгі  жэне
       бүгінгі елімізде болып жатқан процестер мен проблемалар
       түрғысынан қарап, пікірімізді ортаға салуды жөн көрдік.
         Қазіргі  шақта  «ұлт»,  «ұлттық»,  «үлттық  идея»  дегенді
       көбінесе  этникалық  түрғыда  түсініп,  қолданып  жүрген
       сияқтымыз.  Дэл  қазіргі  кезеңде  «ұлт»,  «үлттық»  сөздерін
       «мемлекет», «мемлекеттік» деген мағынада да  үғыну керек
       тэрізді. Егер осы шартпен келсек, «үлт» дегенді «этникалык
       ұлт»,  «мемлекеттік  үлт»  деп  екі  мағынада  қолдануға
       болатын сыкылды.
          Этникалык үлт дегеніміз -  өте  ерте заманда бір  тектес,
       ортақ  тілі,  эдет-ғүргіы  бар  тайпалардан  қүралған  кауым
       болып  шығады.  Этникалық ұлт қандай жағдайда болса да


           Абай. Шығармаларының екі томдық толық жинағы. А.,1995. 223-6.
                                   82]]></page><page Index="85"><![CDATA[сақталады.  Ол  басқа  бір  ұлттың  езгісіне тұсіп,  жан-жаққа
     бытырап кетсе де этникалық сипатын жоғалтпайды.  Әлем
     тарихында мұнд ай мысалдар көгі. Ежел гі мемл екеттерд ің бірі
     пайда болып,  бірі жойылып кеткенмен,  сол  мемлекеттерді
      қүраган  этникалық  ұлттар  мүлде  жоғалып  кеткен  жоқ.
     Мысалы,  ассирия,  курд,  еврей  сияқты  көне  этникалық
     үлттар ұзақ уақыт бойы қаншама мемлекеттер құрамында
      болғанымен  біздің  заманымызга  ұлт    болып  сақталып
      жетті.  Тіпті  қазіргі  Еуропа  мен  Азияның,  Американың
      мемлекеттері  де  бір  емес,  бірнеше  этникалық  үлггардан
      турады.  Францияда  түрып,  өзін  неміс  үлты,  Германияда
      гурып, өзін түрік үлты,  Италияда тү.рьш, өзін армян үлты,
      Канадада түрып,  өзін  украин  ұлты  санайтын  жұрт  аз  ба?
      Бізде де солай ғой. Қазақстанда т.үрып жатып, өздерін орыс
      ұлтымыз, неміс үлтымыз, өзбек үлтымыз деп есептейтіидер
      - сол этникалық ұлгтардыц өкілдері емес пе?
        Ал,  мемлекеттік  ұлт  дегеніміз  -   мемлекетті  қүрған
      негізгі этникалық үлт. Ол өз маңайына басқа да этностарды
      топтастыра отырыгі,  бэріне ортақ бір саяси-экономикалық,
      мәдени-әлеуметтік,  эскери-хұқықтық  жүйесі  бар  қоғам
      Құрады.  Соның нэтижесінде мемлекеттік үлт тарихи даму
      барысында  біртекті  бола  бермейтін  бірнеше  этникалық
      үлттыц бірлігіне де айналады. (Бірақ соның өзінде де әрбір
      этникалық ұлт өзін сақтайды). Сөйтіп, мемлекеттік үлт сол
      мемлекеттің  негізгі  бөлігі  бола  түрып,  басқа  этникалық
      ұлттармен бірге  өмір сүріп,  біртүтас қоғамға езек болады,
      соның  кепілі  эрі  біріктірушісі жэне қорғаушысы қызметін
      атқарады.
        Осы аспектіден келгенде, Абай не дейді? Абай сөздерінен
      байқайтынымыз:  қазақтың  арғы  бабалары  есте  жоқ  еекі
      заманда,  сонау түркі-моңғол тайпаларының бірлігі кезінде
      этникалық  үлт  болып  қалыптасқан  да,  түркі  дэуірінде
      Мемлекеттік  үлтқа  айналган.  Бірақ  сол  мемлекеттік  ү:лт
      статусын үнемі сақтап түра алмаган. Бір мемлекетті екінші
      мемлекет басып алып, оның еркіндігін жоғалтқан сайын үлт
      та біресе біреуге тәуелді болыгі,  біресе озінше дербес өмір

                                 83]]></page><page Index="86"><![CDATA[сүріп отырған.  Сөйтіп, қазақтың өз атымен жеке мемлекет
       қүрып, мемлекеттік ұлт болуы Қазақ хандығы түсьша дөп
       келген.  Бүл  -   қүба  қалмақтың  басқыншылығын  жойып,
       қазақ ұлтының шарықгаған шағы.
         Абайдың мына сөзі дәл осы бір кезеңді суреттесе керек:
         «...Рас,  -  деп  жазады  Абай  39-сөзде,  -   бүрынғы  біздің
       ата-бабаларымыздың      бұл    замандағылардан     білімі,
       күтімі,  сыпайлығы,  тазалығы  тәмен  болған.  Бірақ  бүл
       замандағылардан артық екі мінезі бар екен...
          .. .Ол екі мінез қайсы десең, эуелі -  ол заманда ел басы,
       топ басы (бүдан эрі де астын сызған біз -  С.Қ.) деген кісілер
       болады екен. Көш-қонды болса, дау-жанжалды болса, билік
       соларда болады екен. Өзге қара жұрт жақсы-жаман өздерінің
       шаруасымен  жүре  береді  екен.  Ол  ел  басы,  топ  басылары
       қалай қылса,  қалай  бітірсе,  халықта оны сынамақ,  бірден-
       бірге жүгіргізбек болмайды екен...
         Екінші  -  мінезі    намысқорлық.  Ат  аталып,  аруақ
       шақырылған  жерде  агайынға  өкпе,  араздыққа  қарамайды
       екен, жанын салысады екен.. ,»23
         Міне, Абайдың айтып  отырған  екі  қасиеті  мемлекеттік
       үлт болған жүртқа тэн.  Алғашқысы -  халық түгелімен ел
       басына бағынған,  яғни мемлекетті басқарған қайраткерге
       толық билік берген. Халық соны тыңдаған, соның бұйрығын
       орындаған. Ал, сол ел басының билігі топ басылары арқылы
       жүзеге асып отырған. Ендеше, ел басқарған, басшы болған
       қайраткер -  мемлекеттің күшті болуына, халықты бірлікте
       ұстауға  міндетті  болған.  Абай  айтқандай,  билікті  қолына
       алған  адам  «бүзылмақ  түгіл,  жетпегеніңді  жетілтемін
       деп,  жамандығын  жасырып,  жақсылығын  асырамын  дел
       тырысады екен... Оның бір себебін Абай былайтүсіндіреді-'
       «Оны  (ел  басын-С.Қ.)  зор  түтып,  онан  соң  жақсылары
       азбайды  екен».  Бэрі  өз  бауыры,  бэрі  оз  малы  болган  сон,
       шыныменен  жетесінде  жоқ  болмаса,  солардың  қамын


           Абай. Шығармаларыньщ екі томдық толык жинағы. А.,  1995. 2-т,
         211-6.
                                  84]]></page><page Index="87"><![CDATA[жемей  қайтеді?»24  Мүның  бэрі  мемлекеттік  үлтты  сақтау
     мен күшейтуге бағытталған.
        Абайдың  айтып  отырған  екінші  қасиеті  -  қазақ  жеке
     мемлекет болғанда ешкімге намысын жібермеуші еді, елдің
     бірлігі  күшті  еді.  Аруақ  шақырып,  мемлекетті  қорғауға
     барлық қазақ күш салушы еді, - деген идея.
        «...Кәнеки, енді осы екі мінез қайда бар?.
        Бүлар да арлылық, намыстылық, табандылықтан келеді.
        ... Бүлардан айырылдық!» -  дейді Абай.25
        Неге  айырылдық?  Орыстан  жеңіліп,  мемлекеттен
     айырылган  соң,  мемлекеттік  ұлт  та  өз  мәртебесі  мен
     сипатынан  ада  болды.  Абай  түсында  мемлекеттігіміз  де,
     ұлттығымыз да тэуелділікке  түсті.  Қазақ  өз  тағдырын  өзі
     шешуден қалды.  Өзгеге бодан болған жүрттың этникалық
     ¥лт  ретіндегі  мінез-құлқы  да,  іс-әрекеті  де,  ой-арманы  да
     басқаша болды.
             Қалың елім, қазағым, кайран жүртым,
             Үстарасыз аузыңа түсті мүртың!
             Жақсы менен жаманды айырмадың,
             Бірі кан, бірі май бон енді екі үртың...
             .. .Бас-басына би болған өңкей қиқым
             Мінеки бүзған жоқ гіа елдің сыйкын?
             Өздеріңді түзелер дей алмаймын,
             Өз қолыңнан кеткен соң енді ырқың.26
        «Ырқың  өз  қолыңнан  кетті»  -  дегені  Абайдың тікелей
     Қазақ  мемлекетінің  жойылғанын,  қазақ  енді  дербес  үлт
     Ретінде  жоқ  екенін,  енді  ешнәрсені  оз  еркімен  істей
     алмайтынын айтып отырғаны күмәнсіз.
        Әзінің  омір  сүрген  шагындағы  қазақтың үлтсыздануы,
     азып-тозуы,   мінез-құлқының     өзгеруі,   тіпті   бүкіл
     болмысының адамшылық сииаттан кете бастауы, жүрттың
     йлімнен  қашықтан,  надандыққа  үрынуы  -   осының  бэрі

       ';4 Сонда. 211-6.
         Сонда. 211-6.
         Абай. Шыгармаларьшың екі томдық толык жинагы. А.,  1995.  1-т,
       51-6.
                                85]]></page><page Index="88"><![CDATA[Абайдың  тэнін  емес,  жанын  ауыртады.  Сондықтан  да  ол
       осы  ащы  шындыкты  барын-барша  айтып,  елді  ширатуға,
       оятуға,  намысына  тиіп,  қайраттаидыруға  тырысып,  сын-
       шылдыққа,  шыншылдыққа  толы,  окініші  мол  өлеңдер
       жазып, қара сезбен ойланып, күйзелді.
          Абайды  қатты  қинаган  ендігі  мәселе  -  қалай  қазақты
       бұрынғы  мемлекеттік  ұлт  қалпына  келтіру  болды.  Оның
       жолын іздеді. Сынады, мысқылдады, білімге шакырды, ақыл
       айтты,  күлдірді,  ашуландырды...  Болмаған  соң  мынандай
       ойға келді:
          «Қазаққа ақыл берем, түзеймін деп қам жеген адамға екі
       түрлі  нәрсе керек...
          Әуелі -  бек зор өкімет, жарлық қолында бар кісі керек...
          Екінші -  ол адам есепсіз бай боларға керек» (41-сөз).
          Абайдың  «қазақты  түзеймін» деп  отырғаны -   сөз  жоқ,
       үлттығын  қалпына  келтіру  деген  ниет.  Әрине,  ол  үшін
       қазақтың мемлекетін қайта кұру керек. Бірақ Абай «қазакты
       түзету»  үшін оның мемлекеттігін қайтару қажет деп ашық
       айтпайды. Әлбетте, ол отарлыққа қарсы қару алып, күресуге
       де  шақырып  отырғаи  жоқ.  Мұның  бірнеше  себебі  болуы
       мүмкін.  Біріншіден,  Абай  заманында  отаршылдық  жүйе
       элі керегесі сөгілмей, күшейіп түрған-ды.  Тіпті отарлыкка
       қарсы  қару  алып  күрескен  кейбір  елдердің  қаншалықты
       шығынға  үшырап,  көшбасшылары  жер  аударылып,  азап
       шеккенін  Абай  о қ ы іі  та,  көріп  те  білген.  Екіншіден,  Абай
       Ресей  империясына  қарсы  қару  алып  күрескен  Кенесары
       хан мен оның сарбаздарының кандай тағдырға ұшырағатіын
       жақсы  білгені күмэн  туғы збайды .  Үшіншіден,  отарлықтан
       қүтылудың  жолы  тек  қана  қарулы  соғыс  емес,  басқа  да,
       яғни,  халықты  бос  шығьтнға  үшыратпай,  оның  білімін
       көтеріп, елді ғылымғажетілдіріп барып іске асыруға болады
       деп  түсінген  сияқты.  (Бүл  оның  гуманистік  козқарасынан
       туындаса  керек).  Абайдың  ойы  -   Ресейдің  қүрамында
       болып-ақ (өйткені бұл жағдай сыртқы жаугершіліктен аман
       болу үшін  керек еді)  халыққа жаппай  білім  беру мен оны
       ғылымға үйрету арқылы ңазақты жаңа сапага кәпііріп, жана


                                   86]]></page><page Index="89"><![CDATA[р т  деңгейіне көтеру болатын. Сол себепті де ол орыс тілін,
     мэдениетін,  онері  мен ғылым-білімін меңгеруге шақырды.
     Тек еонда ғана орыспен тең сөйлесіл, тең дәрежеге жеткен
     соң,  отарлық,  ісүлдық  сезімнен  арылып,  қазақ  езін  жаңа
     сипатта  корсете  алады  деп  сенді.  Сөйтіп  жаңа сапалы  эрі
     саналы  халық  неғұрлым  білімді,  ғылымды,  өнерлі  болса,
     ол соғүрлым  биік мұратка жетеді,  яғни  нағыз  жаңа ұлтқа
     айналады, ал мұның өзі түптеп келгенде мемлекетті қайта
     қүруға мүмкіндік туғызады деп ойлады.
       Дэл  осы түста Абай мемлекетті басқару  үшін не  қажет
     екенін, оны кім басқару керектігін айта отырып, ол мемлекет
     күру үшін қоғам револгоциялық жолмен емес, кэдімгі табиғи,
     эволюциялық жолмен дамуы тиіс деген көзқарас танытады.
     Әрине,  осындай  табиғи,  эволюциялық жолмен  даму  заңы
     бойынша мемлекетті есепеіз бай адам басқаруға тиіе. Жэне
     оның қолында бек зор өкімет нен жарлық, яғни күшті билік
     пен заң,  жол-жоба болуы  шарт.  Абайдың  есепсіз  бай  адам
     басқареын  деуі  -   мемлекет  таза  болсыи,  жемқорлық  пен
     сыбайластықтаіі алшақ болеын дегені. Өйткені кедей адам,
     біріншіден,  елді  басқара  алмайды,  екіншіден,  ол  алдымен
     өзіне  байлық жинап,  жүртты  қанайды  эрі  жемқорлық пен
     сыбайлаетықты жайлатады.
       Ал,еолелбасыныңқолындазорөкіметпенжарлықболсын
     Деуі  -   мемлекетті  баеқарушыға  толық  билік  беру  керек,
     °НЫҢ  билігін,  жарлығын  жүзеге  асыратын  топ  басылары,
     яғни  түрақты  аппараты,  әскері,  жүртты  бағындыратын
     иабармандары т.б. атрибуттары болуы қажет дегені.
       Әрине,  Абайдың  бүл  айтып  отырғаны  -   нарықтық
     Мемлекет  әрі  монархистік  мемлекет.  Біз  Кеңее  өкіметі
     т¥сында монархизм дегенді -  ескілікті, заманы өткен, тіпті
     Керітартпалық, реакциялық билік деп біржақты, тек таптық
     т¥рғыдан  түсініп  келдік.  Алайда,  қазіргі  монархиялық
     билік бар мемлекеттердің тэжірибесіне қарасақ, монархизм,
     өРкениетті, конституциялық сипатта болеа, қоғам да, халық
     Іа  оркендеп,  дами  алады  екен.  Мүны  бүгінгі  Испания,
     Швеция,  Бельгия,  Англия  сияқты  елдердің  емірі  керсетіп

                                87]]></page><page Index="90"><![CDATA[отыр.  Ендеше,  Абайдың  елді  басқаратын  бір  кемел  керек
       дегеыі - емірдің, қоғамның табиғи дамуының заңды лығы деп
       түсіну қажет. Абайдың мына сөздеріне көңіл бөлейікші:

                   .. .Көп шуылдақ не табар,
                   Билемесе бір кемел?
                   Берекелі болса ел -
                   Жағасы жайлау ол бір көл.
                   Жапырағы жайқалып,
                   Бүлғақтайды соқса жел.
                   Жан-жағынан күркіреп,
                   Қүйып жатса аққан сел.. ,27.


          Міне, кемел кісі басқарған елдің жағдайы -  идеалды десе
       де болғандай. Кемел адам -  ол дара, барлық қабілет-касиеті
       бойынша елден ерекше кісі, сондықтан оны Абай «единица»
       деп атайды.

                   .. .Единица -  жақсысы,
                   Ерген елі бейне нөл.
                   Единица нөлсіз-ақ,
                   Өз басындық болар сол.
                   Единица кеткенде,
                   Не болады өңкей нел?28

          Осылайша  Абай  елге  түтқа  болған  азаматты  «тұлга-
       тобыр» деген философиялықтүрғыда карап, оларды қарамз-
       қарсы қояды да елдің берекелі, бақытты болуы ең алдымен
       басшыға байланысты, содан кейін ғана оныц соңына ерген
       көпшіліктің тіршілігі маңызды болмақ деген пікір ұсынадьь
       Сөйтіп,  ол  ел  басы,  яғни мемлекетті  басқаратын  адам еН
       эуелі  -  кемецгер-түлға,  сонсоц  зор  билік  иесі,  үшінші -
       есепсіз бай болуға тиіс деп есептейді.

          ' г '  Абай. Шығармаларының екі томдық толық жинағы. А.,  1995.  1-т.
          И б-б.
          ;s Сонда,  116-6.]]></page><page Index="91"><![CDATA[Сонымен Абайдың ойларынан бүгінгі жағдайға қатысты
      қандай тұжырыім жасауға болады?
        Біздіңше, Абай пікірлеріне сүйене эрі бүгінгі өмірімізге
      қатысты проблемаларды ескере отырып, шартты түрде болса
      да мынадай үш нәрсені анықтап, айқындап алуга болатын
      сияқты.  Бүлар:  үлт,  ұлттық  идея  жэне  үлттық  мүдде.
      Оларды ыүлде беліп тастауға болмайды. Олар бір мақсатқа
      бағытталган біртүтас жүйе. Біз оларға тек анықтама беруге
     үмтылып отырмыз.
        Біріншісі  -   _үлт.  Біз  қазіргі  кезеңде  мемлекеттігімізді
      қайтарып, мемлекеттік үлт ретінде қалыптасып жатырмыз.
     Демек, біз енді үлт дегенді тек этникалық, яғни этнос, деген
     ұғымда  ғана  емес,  мемлекет  деген  мағынада  да  түсініп,
      Қолдануға  мүмкіндік  алып  отырмыз.  Егер  халықаралық
     терминге сэйкестендірсек, этникалық ұлт дегеніміз -  этнос,
      ал  мемлекеттік  үлт  дегеніміз  -   нация  деген  үғымдарды
      беретін  сияқты  көрінеді.  Егер  солай  болса,  «үлттық»
      («национальный») атты мэртебесі бар мекемелер этникалық
     емес,  мемлекеттік  деген  мағынаны  бермек.  Мэселен,
     «ұлттық кітапхана» деген -  тек бір гана ұлттың кітапханасы
     Деген  сөз  емес  қой.  Сол  сияқты  «ұлттық  университет»,
     «ұлттық  институт»,  «үлттық  академия»  дегендер  де
     этникалық магынаны білдірмесе керек. Осындағы «үлттық»
     Деген  статусты  мекемелерге  қазақ  халқының  қайтадан
     кұрын жатқан мемлекеті беріп отыр емес пе? Ендеше, осы
     мемлекеттің негізі саналатын қазақ үлты озінің этникалық
     сипатын  сақтай  отырып,  мемлекеттік үлтқа  айналуда деп
     айтуға болады.
        Екіншісі-  үлтгық  идея.  Осы  идеяны  жүзеге  асыру  -
     орасан  еңбек  пен  төзімділікті,  үзак  уақытты  талап  етеді.
     Тәуелсіздікті  сақтаудың  шарттары  көп.  Олардың  ең
     бастылары,  -  эрине,  Президент Н.Назарбаевтың  мейлінше
     салиқалы жүргізіп жатқан сыртқы жзне ішкі саясаты. Содан
     С°Ң - қазақ халқының ауыз бірлігі мен үлттық менталитеті
     (меймандостығы,  қанағатшылдығы,  тәубешілдігі,  төзімді-
     лігі т.т.). Тагы біреуі -  елімізді мекендейтін басқа этникалық


                                89]]></page><page Index="92"><![CDATA[үлттар  өкілдерінің  қазақпен  жэне  өзара  бір-бірімен  тату
    тұруға  тырысуы.  Әрине,  жіліктеп,  салалап  айтар  болсақ,
    тэуелсіздікті  сақтау  эскери,  хүқықтьтк,  экономикалық,
    рухани, мэдени, элеуметтік мэселелердің дұрыс та, эділ, эрі
    уактылы шешіліп отыруына байланысты екені белгілі. Біздің
    құрып жатқанымыз -  жаңа, республикалық мемлекет.  Ал,
    жалпы мемлекетіміз жас емес, оның бірнеше ғасыр тарихы
    бар. (Қазіргі көптеген республикалар да осылай). Біз бұрын
    жоғалтып  алған  мемлекеттігімізді  қайтарып,  жаңғыртып,
    жаңаша  кұрудамыз.  Бұл  дегеніміз  -  ұлтымызды  да  жаңа
    дәрежеге көтеріп жатырмыз деген сөз.
       Президент    Н.Назарбаев     Тараз   университетіндегі
    кездесуде  ұлттық  идея  туралы  қадап  түрып,  өте  дэл
    айтты:  «Біздің ұлттық идеямыз -  тәуелсіздік, тәуелсіздікті
    сақтап  қалу  жэне  улттың  дәрежесін  көтеру...  Ендігі  ең
    қастерлі  міндетіміз  -   тәуелсіздікті  жариялап  алу  бар  да,
    сол тәуелсіздікті сақтап, баянды ету. Өз мемлекеттілігін, ез
    жер аумағын сақтап қалған мемлекет қана нағыз мемлекет
    болады.  Осы үш мәселе  төңірегінде түпкі  идеямыз  болуы
    керек».29
        Үшіншісі  -   үлттық  мүдде.  Бүл  бүгінгі  тіршілік  пен
    келешек  өмірдің  қажегтіліктерінен  туындайды.  Сол
    себепті  мүнда  этникалық  та,  мемлекеттік  те  мүдде  қатар
    жүреді.  Себебі  біз  енді  Адамзат  оркениетінен  қалмауга
    тиіспіз. Оның озық ойлары мен жетістіктерін түгел игеріп,
    пайдалана  білуіміз  керек.  Бүл  үшін  ең  әуелі  қазақ ұлтын
    жаңа дәрежеге кетеру керек. Енді қазақ -  дала халкы емес,
    қала үлты болып, бүтіндей аграрлықтан горі индустриялық
    мемлекет  құруға  міндетті.  Қазіргі  мемлекетімізде  осы
    бағытта үлкен  бағдарлама жасалып,  Президент те,  Үкімет
    те елдің индустриялық-инновациялық даму жолына түсуін
    қатты қадағалап отыруы - ұлттык мүддені коздегендік. Егер
    бүл бағдарлама ойдагыдай жүзеге асатын болса, Қазақстан
    тек  ауылшаруашылық  әнімдері  мен  шикізат  ондіретін  ел
    қатарынан шығар еді. Соның нәтижесінде қазақ үлты мүлде

       г,> «Егемен Қазақстан» газеті. 2005.  26 сәуір.
                                90]]></page><page Index="93"><![CDATA[жаңа сапаға, сипатқа көшер еді, ал мұның өзі мемлекетімізді
      индустриялы сыртқы озық елдермен бәсекеге түсе алатын
      өнім  шығарып,  әлемдік  рынокта  да  ез  орнын  алатын
      мемлекетке айналдырары күмәнсіз.
         Ендігі  тағы  бір  үлкен  мүдде  -  Қазақстанды  үлттық
      мемлекет  ету.  Бүкіл  еркениетті  елдер  оу-баста  үлттық
      мемлекет  болып  қүрылған  жэне  сол  этникалық  үлт
      негізіндегі  мемлекет  болып  дамып  келе  жатыр.  (Англия,
      Германия, Франция, Италия, Бельгия, Ресей т.б. алсаңыз да,
      ішінде  қаншама  этнос  көп  болса  да,  өздерінің  этникалық
      үлт  ретіндегі  мемлекеттігін  сақтауда).  ¥лттық  сипатта
      қүрылған мемлекет тек ерте заманда ғана болған қүбылыс
      емес.  XX  ғасырда  азаттық  алған  Азия  мен  Африкадағы
      халықтардың  көбісі  үлттық  мемлекет  қүрғаны  мэлім.
      Екінші  дүниежүзілік  соғыстан  кейін  қайта  құрылған
      Израиль  мемлекеті  де  таза  үлттық  негізде  пайда  болды
      емес  пе?  Олай  болса,  бүгінгі  заманда  үлттық  мемлекет
      болмайды деп айтуға болмас. Мүны ТМД кеңістігінде пайда
      болған  мемлекеттердің  тэжірибесінен  де  көруге  болады.
      Үлттық  мемлекет  тек  бір  ғана  үлттан  түрмайды.  Әлемде
      бір  гана  үлттан  түратын  мемлекет  кемде-кем.  Әсіресе,
      ұлкен  жэне  дамыған  мемлекеттерде  кептеген үлт өкілдері
      тұрады,  бірақ  сол  мемлекеттер  ұлттық  мемлекет  болып
      саналады.  Рас, Америка мен Австралия қүрлықтарындағы
      кейбір  мемлекеттер  мүндай  жағдайда  емес.  Алайда,  ол
      мемлекеттердің  отарлық  негізде  пайда  болғанын  ескеру
      керек.  Аталған  қүрлықтардың  ез  жүртын  қырып-жойып,
      шеттен келгендер үстемдік еткені, сөйтіп этникалық үлтсыз
      мемлекет қүрғандары тарихтан аян.
         Олар  бүл  мэселеде  бізге  үлгі  бола  қоймас.  Құдайға
      шүкір, Қазақстанның байырғы жүрты -  қазақ халқы «мың
      оліп,  мың  тірілсе  де»,  этникалық үлт  сипатын  жоғалтқан
      жоқ.  Қазір  мемлекет  қүрып  мемлекеттік үлт ретінде  жер-
      жаьанға  танылып  жатыр.  Сондықтан,  алдағы  басты
      үлттық мүддеміздің бірі -  Қазақстанды үдттық мемлекет­
      ке айналдыру.  Бірақ бүл-бізде түратын басқа этностардыд

                                  91
    I]]></page><page Index="94"><![CDATA[мүддесін жоқка шығару емес,  керісінше,  солармен бірлесе,
     жұіпаса отырып істелетін міндет.  Үлттық мүддені жүзеге
      асыру  -  өркениетті,  демократиялық  жолдармен,  келісімді
     іс-шаралар арқылы болмақ. Бүл істе мемлекеттік саясатпен
     қатар ғылым мен эдебиеттің, енер мен мэдениеттің де рөлі
     үлкен.  Олар ұлтқа, ұлттық идеяға,  ұлт мүддесіне,  қоғамға
     қызмет етуге тиіс.
        Міне, Абайды үлттық идея түрғысынан оқығанда туған
     ойлар осылар.

                                                        2005 ж.











































                                 92]]></page><page Index="95"><![CDATA[ПУШКИН И АБАЙ -  ПОЭТЫ
                     РЕНЕССАНСНОГО ТИПА

         Общеизвестно,  что  французское  слово  «renaissance»
      означает  возрождение.  Принято  также  считать,  что
      Возрождение имело место в Западной Европе, начиная с XIV
      века и продолжаясь до XVII века.  Оно как политическое и
      культурное движение началось в Италии в XIV веке, когда
      в этой стране  сложились  предпосылки для возникновения
      капиталистических  отношений,  расцвета  городов  и
      новой,  в  отличие  от  прежней  -   феодальной,  городской
      культуры.  Зарождавшаяся  буржуазия  вела  острую  борьбу
      с  феодализмом,  с  его  католической  идеологией  и  узкой
      схоластической  наукой.  Возрождение  распространилось
      на всю  Западную  Европу и  выработало  общеевропейские,
      типологические признаки.
         Такчто же характерно для Возрождения в типологическом
      плане  и  в  частном,  специфическом  отношении?  Как
      показывает  история,  общей  закономерностью  оказывается
      тот  факт,  что ренессанс возникает в  переломные моменты
      развития  общества  и  государства.  Таким  моментом
      может  быть  переход  от  феодализма  к  капитализму,  или
      возникновение  нового  государства,  или  наступление
      нового  витка  в  истории  развития  государства  и  т.п.  В
      подобной  ситуации  в  обществе  и  государстве  появляются
      люди величайших способностей, талантов и возможностей,
      которые своей деятельностью не только создают гениальные
      вещи,  но  и  способствуют изменению  ценностей  в  общест­
      ве, формированию нового мировоззрения, вырабатывают и
      утверждают новые принципы отношения к миру, к личности,
      к культуре, образованию и науке...
        Если  смотреть  с  позиции  общих  закономерностей,
      то  обнаруживается,  что  и  Пушкин,  и  Абай  -   фигуры
      ренессансные.  Конечно,  есть  и  специфические  для  стран
      обоих поэтов условия, которые в известной мере составляют
      как  бы  основу  признаков,  отличающих  их  от  деятелей

                                 93]]></page><page Index="96"><![CDATA[европейского Возрождения. Тем не менее, нужно признать,
     что общетипологическое довлеет.
        Вспомним  эпоху  Пушкина и  время,  предшествовавшее
     появлению Пушкина на исторической арене. Допушкинская
     Россия  после  Петровских  реформ  переживала  большой
     подъем,  она  вошла в  европейский  мир  и  культуру,  начала
     вбирать  в  себя  все  европейское,  и  это  было  началом
     переломного  момента  в  истории  русского  государства.  В
     этот  период  появляются  такие  гиганты,  как  Ломоносов,
     Тредиаковский,     Сумароков,     Кантемир,     Карамзин,
     Державин и др. Они одновременно занимаются и наукой, и
     образованием, и литературой, и государственными делами.
     Своей  деятельностью  они  повысили  престиж  России,
     сформировали  новое  отношение  к  науке  и  культуре,  хотя
     оставались  в  рамках  крепостного  феодализма.  И  здесь
     проявляется  их  специфическое:  они  были  радетелями
     монархии и  поставили литературу на служение государю-
     императору.   Они    были  еще  далеки  от  подлинно
     гуманистического  мировоззрения,  проникнутого  любо­
     вью  к  простому  человеку,  уважением  к  человеческому
     достоинству,  заботой  о  рядовом  члене  общества.  Поэтому
     их поэзия  носила  больше  официальный,  государственный
     характер, нежели гражданственный. «Развитие культуры и
     просвещения  было  подчинено  главной  задаче:  разъяснять
     политику  Петра,  обличать  защитников  старых,  реакцион­
     ных  порядков,  развивать  инициативу,  сознательность  и
     патриотизм,  желание  отличиться  на  поприще  службы
     отечеству»30.
        Именно  такая  задача  обусловила  в  послепетровской
     России  литературу  государственного  служения,  которая
     формировалановуюидеологию,проводившуюидеюэтатизма
     иратовавшуюзасильноегосударствоизасильногоправителя.
     Поэты первой величины были нередко царедворцами, и они
     создавали  оды,  в  которых  воспевали  императоров  и  все


        і
        ,
        ■}  Купреянова  Е.Н.,  Макогоненко  Г.П.,  Национальное  своеобразие
        русской литературы. -  JL,  1976. С .104.
                                 94]]></page><page Index="97"><![CDATA[достижения,  являвшиеся  по  сути  результатами  великих
      преобразований  Петра,  приписывали  правителям  своей
      эпохи. Вспомним оды Ломоносова «Ода блаженная памяти
      государыне  императрице  Анне  Иоанновне  на  победу  над
      турками и татарами и на взятие Хотина 1739 года», «Ода на
      день  восшествия  на Всероссийский престол  ее величества
      государыни императрицы Елисаветы Петровны,  1747 года»
      или оду А.Сумарокова «Ода всемилостивейшей государыне
      Елисавете  Петровне,  самодержице  Всероссийской,  в  25
      день ноября 1743» и т.п. Даже в сатирах, в новом для русской
      литературы XVIII века жанре, речь шла о государственной
      политике и отношении к ней высших слоев общества. В них
      обличались  противники  петровских реформ  и  петровской
      политики европеизации России.
         Традиция  оды  и  воспевания  современника-монарха,
      литературного служения государю-батюшке была нарушена
      Пушкиным, и он своим творчеством освободил литературу
      от роли служанки. Сделав главным героем своих произведе­
      ний  не  исключительного,  а  рядового,  простого  человека,
      Пушкин,  во-первых,  вернул  литературе  ее  изначальную,
      естественную,  т.е.  эстетическо-эмоциональиую  функ­
      цию,  во-вторых,  литературу  поставил  на  служение  чело­
      веку,  а  через  него  обществу.  В  творчестве  Пушкина  мы
      видим  любовь  и  уважение  к  человеку,  тревогу  о  нем,  о
      его  достоинстве  и  социальном  положении.  Большинство
      его  произведений  проникнуто  заботой  о  человеке,  о  его
      благе.  В  качестве  примера  достаточно  назвать  «Повести
      Белкина»,  «Капитанскую  дочку»,  «Историю  Пугачева»,
      «Дубровского»  и  т.п.  И  даже  «Евгений  Онегин»  повес­
      твует  о  жизни  обыкновенных  людей:  европеизированного
      Онегина,  который  не  может найти свое место  в  обществе,
      и  сохранившей  «русскую  душу»  Татьяны,  которая  в
      нравственном  отношении  стоит  выше  Онегина.  Все  это
      говорит о том,  что у Пушкина сформировалось подлинное
      гуманистическое  мировоззрение,  которое  под  стать
      гуманизму эпохи Возрождения в лучших его проявлениях.


                                  95]]></page><page Index="98"><![CDATA[Ведь одной из характерных черт ренессансного гуманизма
      было открытие мира человека, прославление человеческой
      личности,  возвеличение  человека31.  И  в  литературе
      периода  Возрождения  происходят  изменения.  Вот  что
      пишут  исследователи  литературы  эпохи  Возрождения:
      «Литература  Ренессанса  отмечена  появлением  не  только
      новой  тематики,  но  и  обновлением  всех  средств  поэ­
     тической  выразительности,  созданием  новой  поэтики.  Эта
      поэтика характеризуется отчетливым поворотом писателей
      к  реализму,  который  связан  с  постепенным  отходом  от
      присущего средневековой литературе аллегоризма...
         Основным  предметом  изображения  в  литературе
      становится человек во всей его подвижности и измен чивости.
      Все  писатели  Ренессанса  рисуют  в  своих  произведениях
      борьбу  человеческих  страстей  и  тяготеют  к  созданию
      образов  героев-индивидуалистов,  наделенных  сильными
      характерами, широко и полно воплощающими человеческие
      качества...
        Новым  элементом  в  литературе  Ренессанса  является
      также изображение природы, которая уже не символизирует
      (как  это  было  у  Данте)  душевные  переживания  поэта,  не
      свидетельствует  о  благости  Божьей,  а  мила  поэту  сво­
      ей  реальной  прелестью.  Писатели  Ренессанса,  подобно
      современным им художникам-живописцам, стремятся изо­
      бразить  пейзаж  во  всей  его  чувственной  наглядности  и
      пластической выразительности...
        Великие писатели Возрождения создали целую галерею
      образов   положительных     героев,   часто   являющихся
      представителями народа (например, в драмах Лопе де Веги
      и  Роберта  Грина)  или  отражающих  в  своей  судьбе  участь
      народных масс,  страстно  ищущих выход из  противоречий
      эпохи (например, в трагедиях Шекспира).. ,»32.

        :п  См.  Подробнее:  Алексеев  М.П.,  Жирмунский  В.М.,  Смирнов  А.А.
        История западно-европейской литературы.  Средние века и Возрожде­
        ние. - М ., 2000.
         !~  См.  Подробнее:  Алексеев  М.П.,  Жирмунский  В.М.,  Мокульскии
        С.С., Смирнов А.А.  История западно-европейской литературы.  Сред­
        ние века и Возрождение. -  М ., 2000. С. 154-156.
                                 96]]></page><page Index="99"><![CDATA[Все  эти  признаки  в  основных  своих  чертах  присущи
      творчеству  Пушкина.  Не  вдаваясь  в  подробный  анализ,
      лишь  укажем,  что  героями  его  прозы  да  и  отдельных
      поэтических  произведений  являются  «рядовые  люди,
      живущие  по  нормам  морали  своей  среды.  Обстоятельства
      подавляли их своей тайной властью.  Сюжетом повестей (в
      прозе и стихах) избиралась ситуация, подводившая человека
      к  конфликту  со  средой,  с  обстоятельствами  его  жизни,  с

      обидчиком, а идейным центром —бунт человека. В  фокусе
      оказывался  один,  но  главный  момент  жизни  человека  -
      момент прозрения, осознания своей силы, момент рождения
      личности, и раскрывалась высокая поэзия жизни»33
         Как  и  в  ренессансные  времена  Пушкин  возвеличивает
      человека  также  путем  обращения  к  античной  культуре.
      Вообще,  следует  отметить,  что  в  эллинистической
      литературе  человек  был  возвышен  до  такой  степени,  что
      общался с богами, как с себе подобными, вступал с богами
      в семейно-брачные отношения, спорил и враждовал с ними.
      В  противоположность  этому в  средневековье  человек  был
      низведен до изначального носителя грешности, он был при­
      знан как греховный раб. Борясь с католической идеологией,
      писатели Ренессанса восстановили человека в его правах, и
      в этом они проявили себя как подлинные гуманисты...
         У  Пушкина  мы  видим  человека,  осознающего  свое
      величие,  способного  бросить  вызов  судьбе,  и  человека,
      который стремится играть активную роль в жизни и готов,
      если  надобно,  вести  борьбу  за  свои  идеалы.  У  него  люди
      разные по судьбе, по характеру, социальному положению и
      нравственности, но все они полны личного достоинства и не
      терпят никакого унижения. Вот этот гуманизм пронизывает
      все  творчество  Пушкина,  который  именно  этим  повернул
      литературу в  гуманистическое русло и  стал по  своей роли
      и  миссии  настоящим  поэтом,  равным  великим  деятелям-
      гуманистам эпохи Ренессанса. Впрочем, русская литература
      XVIII  века  уже  находилась  в  объятиях  классицизма,  и

         °   Купреянова  Е.Н.,  Макогоненко  Г.П.,  Национальное  своеобразие
        русской литературы. -  Л.,  1976. С.225.
                                 97]]></page><page Index="100"><![CDATA[как  будто  бы  негоже  говорить  о  поэте  XIX  века  как  о
     ренессансном,  уже  пройденном  европейской  культурой
     этапе развития. Но в данном случае речь идет о значимости
     фигуры Пушкина для «России молодой» в целом.
        То же самое можно сказать и об Абае.  Он жил и творил
     в  тот  период,  когда  вследствие  колонизации  Казахстана
     Россией  казахское  государство  было  уничтожено,  и  в
     казахских  степях  происходили  большие  социально-
     политические, культурно-экономические изменения. Иначе
     говоря, в истории казахского народа наступил переломный
     момент, и появление такого титана как Абай явилось как бы
     исторической необходимостью. И Абай стал зачинателем и
     средоточием всего того нового, что порождалось временем,
     духовно-культурными запросами общества. Конечно, Абай
     начинал  не  с пустого  места,  он  был порожден  всем ходом
     исторического и культурного развития казахского народа.
        Казахская  литература  издревле  творилась,  жила  и
     развивалась в двух формах: устной авторской и письменной.
     Письменная  литература  создавалась  преимущественно
     в  придворной  среде  профессиональными  поэтами  или
     писцами-хронистами,  находившимися  на  государственной
     службе у правителей, как это было широко распространено
     на средневековом Востоке.
        Основными  же творцами  авторской устной литературы
     были  жырау  и  акыны.  Жырау  представляли  собой  тип
     поэта-импровизатора,  который  постоянно  находился  при
     правителе,  был  его  советником и  идеологом.  Он выступал
     с  импровизацией  по  важнейшим  вопросам  жизни  общес­
     тва и государства и адресовал свои слова непосредственно
     хану или  султану.  Благодаря этому литература выполняла
     роль идеологии, проповедовала идею этатизма, т.е. сильной
     государственности  и  сильного  правителя.  Так  было  при
     возникновении  Тюркского  Каганата,  Золотой  Орды  и
     особенно  при  образовании  Казахского  ханства.  Все  вы­
     дающиеся жырау периода Казахского ханства Асан-Кайгы,
     ПГалкииз,  Казтуган,  Доспамбет,  Бухар  свое  назначение


                                 98]]></page><page Index="101"><![CDATA[видели в служении хану и государству, воспевали сильную
     монархическую личность и государственность. Разумеется,
     это было оправданным. Почему? Да потому, что Казахское
     государство,  возникшее  на  развалинах  Золотой  Орды,
     нуждалось  в  укреплении  и развитии.  Поэтому литература
     той  эпохи  видела  свою  задачу  в  воспевании  правителя,
     связывая  с  его  именем  и  деятельностью  все  события,
     имевшие  государственное  значение,  особенно  победы  в
     сражениях с иноземными захватчиками.
        Только  Абаю  удалось  освободить  литературу  от
     государственного  служения,  повернуть  ее  к  человеку,  в
     гуманистическое русло и вернуть ей эстетическую функцию.
     Как было сказано выше, живя в переломный момент истории
     казахского  общества,  Абай  проявил  себя  как  великие
     писатели-гуманисты  эпохи  Возрождения.  По  существу,  в
     творчестве Абая обнаруживаются почти все основные черты
     ренессансной литературы и культуры. Не ставя себе задачу
     широкого рассмотрения, ограничимся кратким изложением
     (или  перечислением) того,  что  составляет  общее  у Абая  с
     Возрождением и Пушкиным.
        Это-прежде всего стремление понять сущность человека,
     его внутренний мир, забота о рядовом члене общества, о его
     социальном положении. Одну из главных черт представляет
     резкое  неприятие  сложившейся  атмосферы  в  феодально-
     патриархальномобществе,вкоторомимелиместопротиворе-
     чия  как  социального,  так  и  нравственного  характера.
     Отсюда «глубокий художественно-критический пересмотр
     всех духовных  ценностей  народа  и  провозглашение  своей
     программы  преобразователя  общества»34.  Абаю  присуще
     желание  критически  разобраться  в  жизни  и  в  человеке,
     видоизменить жизнь и «исправить» человека. Верно пишет
     М.О. Ауэзов: «Впервые в казахской литературе так отчетливо
     и  на такой  моральной  высоте  высказано  новое  отношение
     к  семье,  к  родительскому  долгу,  к  воспитанию  молодого
     поколения и, главное, к женщине...

        54 Ауэзов М.  Великий поэт казахского народа // Предисловие к книге
        «Абай (Ибрагим) Кунанбаев. Избранное». -  А.,  1958. С .15.
                                 99]]></page><page Index="102"><![CDATA[В своей поэзии Абай раскрывает самую душу женщины,
     ... показывает, как трогательна и глубока любовь женщины,
     борется за равноправие женщины в обществе»35.  Он ратует
     за  свободную  любовь,  воспевает  радость  земной  жизни,
     показывает открытую чувственность.
        Одним  из  ренессансных  признаков  Абая  является  тяга
     к  знаниям,  призыв  к  светскому  просвещению,  к  науке,
     стремление  открыть  мир  и  усвоить  другие  культуры.  Как
     и гуманист Возрождения,  и как Пушкин Абай обращается
     к  античной  культуре,  к  восточной  поэзии,  к  русской  и
     западноевропейской  литературе,  переводит  и  создает
     произведения на их сюжеты и мотивы. В то же время он не
     забывает фольклор  своего народа,  на который опирается и
     из которого также черпает сюжеты и образы.
        Абай  ввел  в  казахскую  литературу  образ  природы,  и
     пейзаж  у  него  предстает  как  прекрасная  среда  обитания
     человека,  в  которой  человек  может  найти  счастье  любви,
     успокоение  души,  упоение  жизнью  и  трудом,  может
     любоваться    первозданной    красотой    и   чувствовать
     свою  органичность  с  природой.  У  Абая  природа  живая,
     чувственная и восхитительная.
        Талант Абая, как и у гуманистов Ренессанса, многоранен,
     он поэт и мыслитель,  музыкант,  и это  соединение создает
     целостность  могучей  фигуры  Абая,  сила  мысли  которого
     имеет вселенский, всечеловеческий харектер.
        Таково  вкратце  тезисное  изложение  заявленной  нами
     идеи о ренессансом характере творчества Пушкин и Абая.
     Сходство двух великих поэтов в этом отношении, думается,
     надо  понимать  как  типологическую  закономерность
     развития человеческого общества. И надо понить о том,  что
     любовь к человеку исходит в своей превооснове из религии
     в правильном понимании: ведь Всевышний создав человека,
     поставил  его  выше  всех  ангелов,  и  неслучайно,  что  в
     Священных книгах принесение в жертву человека, имевшее
     место в античном мире, заменено скотом, и это было началом

        ,5 Ауэзов М., Мысли разных лет. -  А.,  1959.  С.420.
                                 100]]></page><page Index="103"><![CDATA[всей нравственности и гуманности, отсюда и запрет брака
      между  родными  братьями  и  сестрами,  допускавшийся  в
      античном политеистическом обществе. Надо  полагать, что
      и это обстоятельство сыграло, видимо, немаловажную роль
      в  обращении  обращении  Пушкина  к  Корану36  и  Абая -   к
      основам ислама. И здесь обнаруживается их близость.

                                                        2006 г.













































         * См. Подробнее: Харис Исхаков. Пушкин и религия. -  М., 2005.

                                 101]]></page><page Index="104"><![CDATA[АБАЙ ДӘСТҮРІ ЖЭНЕ ҚАЗІРГІ
                         ҚАЗАҚ ӘДЕБИЕТІ

         Қүрметті  әріптестер!  Өздеріңіз  жақсы  білесіздер,
      соңғы жьтлдары  біздің институт Абайға  арналған  бірнеіпе
      конференция  өткізді.  Мәселен,  «Казақтың  бас  ақыны»,
      «Абай  жэне  улттык  идея»,  «Пушкин  -Абай  жэне  қазак
      эдебиеті»  атты  халықаралық  конференциялар  оте  мэнді
      эрі  тартымды  өткен  болатын.  Ол  конференциялардың
      материалдары  жеке-жеке  кітап  боп  шығыи,  мамандар
      тарапынан  үлкен  қызығушылық  туғызған  еді.  Биылғы
      конференциямыз  «Абай дэстүрі  жэне  қазақ  эдебиеті»  деи
      аталады.
         Сырттай қарағанда, бұл -  эбден айтылып, жауыр болған
      тақырып сияқты корінуі мүмкін. Ақиқатында, тіпті де олай
      емес. Абай дәстүрі деп коп айтылатыны рас, бірақ сол Абай
      дәстүрі деген не, ол қазіргі әдебиетте бар ма? -  деген сауал
      үнемі алдымызда тұрадьт. Әлбетте, бір конференцияда бұл
      мэселені шешіп тастау мүмкін емес.  Жалпы,  Абай дәстүрі
      деген  проблема  -таусылатьтн,  түгесілетін  мәселе  емес.
      Өйткені Абай  феномені -  толық танып -  білуге келмейтін
      қүбылыс.  Бүл  -  бір.  Екінші  -   Абайды  эр  үрпақ  өзінше
      оқып, өзінше таниды, демек, Абай дэстүрі эр дәуірде қоғам
      талабы  мен  үрпақ  қажетіне  қарай  эр  қырынан  қаралады.
      Міне, осы тұрғыдан келгенде, біздің де Абай дәстүрі деген
      не, оны қалай түсінеміз, ол қазіргі эдебиетте қалай корінеді
      деген  проблемаларды  бүгінгі  коғамдық,  ұлттык,  рухаші
      сүраныстарымызға сэйкес қарастыратынымыз анық.
         Меніңше,  бүл  сауалдарға  тікелей  жауагі  іздемес  бүрын
      жалпы  озі  эдебиеттегі  дэстүр дегенді  қалай  ұғамыз,  соны
      анықтап  алған  жон  сияқты.  Әдетте,  дэстүр  дегенді  жиі
      айтамыз,  алайда  соньтң  әдебиеттегі  жэне  фольклордағы
      жай-күйіне мэн бермейміз.  Мэселен,  фольклордағы дәстүр
      дегеніміз  -   бүрыпдары  қалыптасқан  шығармашылык
      әдістің жалғастыгы. Ал эдебиеттегі дәстүр, менің ойымша,
      бүрынғы  тэжірибені  жаңғырту.  Басқаша  айтар  болсак,

                                  102]]></page><page Index="105"><![CDATA[фольклордағы  дәстүр  -   бұрынғы  тэжірибені  өзгеріссіз
      қабылдау эрі жалғастыру. Әдебиеттегі дәстүр-  бұрынгыны
      сол  қалпында  ала  салу  емес,  оны  игеріп,  өзгерте  дамыту.
      Сол  себепті  эдебиетте даралық басым  болады,  жеке  автор
      өзінен бүрынғыны дэл сол күйінде кайталамайды, оның өзі
     де, туындысы да озгеше болады. Мысалы, Абайды алайық:


              Шортанбай, Дулат пенен Бүқар жырау,
              Өлеңі - бірі жамау, бірі - қүрау, -


        дейді. Бүл сөзімен Абай өзінен бүрынғы ақындарды жоққа
     шығарып отырған жоқ, керісінше, олардың мүрасын жақсы
     білетінін,  оны толық игергенін білдіріп отыр.  Игеріп қана
     қойған жоқ, бойына сіңірді, озіне тірек етті, бірақ олардың
     тэжірибесін,  дәстүрін  сол  күйі  қайталаган  жоқ.  Өзгертті,
     озгерте  жаңғыртты,  дамытты.  Бүлай  етуді  оның  дэуірі,
     Абайдың рухани қажеттігі мен эететикалық мүраты талап
     етті. Сондықтан да ол «отырман ескі бише бос мақалдап», -
     дейді. Міне, әдебиеттегі дэстүрдің ерекшелігі осында болса
     керек.
        Ал, енді бүгінгі таңда Абай дәстүрі деген не, оны қалай
     түсінеміз?  Меніңше,  қазіргі  таңда  Абай  дэстүрі  мынадай
     сипаттарда корінеді. Ол -  эдебиетте жаңашылдық, поэзияда
     -   эдемілік,  қоғамда  -   әділеттілік.  Осыларды  алдыңғы
     қатарға қойған Абай үшін  ең басты мәселе -  сыншылдық
     пен    шыншылдық.       Бүлардан    барып    азаматкерлік
     (гражданственность)  шығады,  ол  -   сын  мен  шынды  айта
     білу,  өзіңді  түзей  білу,  жетілдіру.  Бұл  түптеп  келгенде,
     оз  үлтыңды  жетілдіру,  сол  арқылы  қоғамды  жетілдіру,
     дамыту.  Міне,  шындықты,  қаншалықты  ащы  болса  да
     айту,  адамдағы  кемшіліктерді,  қоғамдағы  келеңсіздіктер
     мен  әділетсіздікті,  қаншалықты  ауыр,  қауіпті  болса
     да  сынау  -  бүгінгі  таңдағы  біз  үшін  де  актуалды,  Абай
     дәстүрі осы. Абай осындай азаматкерлігі үшін жапа шекті,
     рухани  жалғыздыққа  үшырады.  «Моласындай  бақсының

     жалғыз  қалдым,  тап  шыным!», —деуі  осыдан.  Ол казақты
                                 103]]></page><page Index="106"><![CDATA[жетілдірсем,  қазақ  қауымын  озгертсем,  деп  армандады.
      «Түзетпек  едім  заманды»  -  дейді,  бірақ  түсінбестікке  тап
      болды. Әбден қажып,  көңілі қалған акын қоғамның дертті
      екенін, оны түзеу мүмкін емес екенін көріп, «Ойлы адамға
      қызық жоқ бүл жалғанда» деп, өзінің зарын айтады.
        Казақ  қоғамын  жетілдіру  мәселесі,  XX  ғасырда  да,
      бүгін  де  -   өте  езекті,  актуалды  проблема.  «Сүм  өмір  -
      абақты  ғой  саналыға»  деп  Мағжан  ұлы  Абай  ойын  іліп
      әкетсе, Мүқағали «Сәби болғым келеді» деп ез қоғамыпан
      қашқысы  келеді.  Өмір  туралы,  қоғам  жайлы,  ондағы
      келеңсіздік жөнінде шындықты айтьга сынау - казақ үлтын,
      қазақ  қоғамын  жетілдіре  түсудің,  ары  қарай  дамытудың
      бір  жолы.  Екінші  сезбен  айтқанда,  Абай  қалыптастырған
      әдебиеттегі  шыншылдық  пен  сыншылдық  -   міне,  біздің
      қазіргі әдебиетімізге өте қажет дәстүр осы.



                                                        2007 ж.
































                                 104]]></page><page Index="107"><![CDATA[АБАЙ ПОЭЗИЯСЫІІЫҢ ТАБИҒАТЬІ ТУРАЛЫ
                            ТЕЗИСТЕР


        Бүгінгі біздің конференциямыз -  абайтану тарихы үшін
     айтулы  оқиға.  1909  жылы  Абай  шығармаларының  жеке
     кітаи болып баспадан шыққаны -  үлы акын мүрасын танып-
     білуде,  зерттеуде,  насихаттауда үлкен рел  атқарды.  Содан
     бері Абай шығармалары жеке том болыгі, бірде академиялық
     түрде,  бірде  гылыми-көпшілік  түрде  1916,  1922,  1933,
      1939-1940,  1945,  1954,  1957,  1961,  1977,  1995  жылдары  он
     рет жарық  көрген  екен.  Әр  басылым  сайын  акын  мүрасы
     толықтырылып,  жинақтарға  енгізілген  шығармаларға
     тиісті  дәрежеде  түсінік  беріліп,  ілкі  басылымдармен
     салыстырылып  отырған.  Олардьщ  біреуі  жақсы,  біреуі
     нашар деп бағалау дұрыс болмас еді, әрқайсысының ез орны
     бар. Дей тұрғанмен,  1933 жэне  1957 жылғы басылымдарды
     Мүхтар Әуезов жүзеге  асырғанына айрықша мэн  беруіміз
     керек,  өйткені  бүкіл  өмірін  Абайды  зерттеуге,  оны
     ғылыми  еңбектерінде  де,  көркем  шығармашылығында  да
     насихаттауға арнаған Мүхаң үлы ақынның эр сөзіне үңіле
     караған, жан-жақты зерттеген. Оның үстіне Мүхтар Әуезов
     бала  кезінен  Абай  поэзиясымен  сусындаған,  хатты  сол
     арқылы таныған. Демек, Абай дүниесі -  Мүхаңның рухани
     злемі.
        Ал,  1909  жылғы жинаққа  келсек,  оның  жарыққа  шығу
     тарихы  белгілі.  Осы  100  жылдықты  пайдаланып,  біздің
     Институт сол  1909 жылғы кітапты сол күйінде, факсимиле
     шартымен  қайтадан  жариялап  отыр.  Ғылымның  талабы
     бойынша  араб  әрпімен  басылған мәтіндер  еш  озгертілмей
     кириллицаға  аударылды.  Әр  олең  1995  жылғы  соңғы
     академиялық     басылыммен      салыстырылып,      ондағы
     өзгерістер  эр  бетте  керсетіліп  отырды.  Енді  мамандар
     Да,  жай  оқырмандар  да  Абай  шығармаларының  алғашқы
     басылымын  сол  күйінде  оқып,  кейінгі  басылымдардағы
     түзетулердің  мәнісін  ұғуға  мүмкіндік  алады.  Мүның  озі
     абайтануды дамыта түсуге ықпал етеді деп ойлаймыз.  1909

                                 105]]></page><page Index="108"><![CDATA[жылғы  жинақты  оқып  отырып,  Абай  поэзиясын  тағы  бір
      шолып  шығу  мүмкіндігіне  ие  болдық.  Соның  арқасында
      Абайды  басқа  бір қырынан  тануға,  яғни  поэзиялық түлға
      ретінде  түсінуге  болатыыын  байқадық.  Абайды  көбінесе
      демократ, гуманист, ойшыл деп әлеуметтік-философиялық
      жағынан бағалап келсек, енді оны ақын ретінде, оның поэ-
      зиясының құдыреті неде деген түргыда карастыру қажеттігі
      туды.  Осы ойдың алғашқы көріністерін тезис формасында
      назарларыңызға ұсыпуды жөн көрдім.
         Құрметті    әріптестер!   Абай   шығармашылығының
      ең  басты  сипаты  қандай  десек,  ол  -   жаңашылдык,
      шыншылдық,  сыншылдық  және  сыршылдық.  Бүл
      қасиеттердің  жекелеген  түрі  бұрынғы  эдебиетте  де
      болған,  айталық,  шыншылдық,  ол  терең  түрде  болмаса
      да,  жыраулар  мен  ақындар  поэзиясында  болды,  бірақ  ол
      баска формада, яғни болмысты көбінесе сырттай сипаттау,
      яки  болмаса  откенмен  салыстырма  түрінде  болатын,  сол
      себепті  онда  кейде  утопия  да  үшырасатытт.  Ал,  Абайдың
      шыншылдығы  басқа  деңгейде,  ол  жалаң  емес,  жаңағы
      аталған жаңашылдықпен, сыншылдықпен, сыршылдықпен
      біртүтас  байлаиыста,  бүлар  бір-бірінен  нәр  алып,  біріне-
      бірі  эсер  етіп  тұрады,  сөйтіп  ажырамас  көркемдік  жүйе
      құрайды. Солай болса да бэрінің түбірі, табан тірер түғыры,
      негізі  эрі  тірегі -  жаңашылдық.  Оның  бірнеше  себебі  бар:
      экономикалық, элеуметтік, тарихи, мэдени.
         Бэріміз  жақсы  білеміз  -   Абайдың  шыгармашылык
      апогейі  -  XIX  ғасырдың  соңгы  он  бес  жылына  түспа-түс
      келді. Бүл кезең -  Ресейге толық бодан болған қазақ еліне
      қайшылығы  мол  жаңалықтар,  өзгерістер  экелген  дэуір
      болатын.  Ресейдің  ішкі  администрациялық  жүйесі  еніп,
      халықтың  ғасырлар  бойы  қалыптасқан  өмір  салтын,  ко-
      ғамдық қүрылымын, әдет-ғұрпын бұза бастады, елдің ішкі
      тіршілігі, адамдардың өзара қатынасы, -  бэрі басқаша сипат
      алды. Мүның бәрі, сөз жоқ, дәстүрлі мэдениет пен әдебиетке
      жаңа эстетикалық міндет пен мақсат жүктеді. Ежелден келе
      жатқан халық әдебиеті мен ақындар поэзиясы жаңа үрдісті

                                  106]]></page><page Index="109"><![CDATA[толыктай қабылдай алмады, эрі оны толыққанды, өзгерген
      ұғымга  сай  етіп  бейнелей алмады.  Өмір жаңа эдісті,  жаңа
      стильді,  жаңа  түрді,  жаңа  тақырыптарды  талап  етті,  ал
      мұның  өзі,  түптеп  келгенде,  жаңа  әдебиетті  туғызды.
      Бүл  тарихи  миссия  Абайға  бүйырды.  Ол  қазақ  қоғамы
      үшін тарихи  қажеттілікті жақсы түсінді де  осы  миссияны
      орындауды,  бар  ауыртпалығымен,  қиындығымен  бірге,
      мойнына алды. Сөйтіп, Абай жаңа әдебиеттің негізін қалады,
      жаңа тақырыптарды ашты, оларды тиісті дәрежеде суреттеу
      үшін жаңа эдісті, жаңа стильді, жаңа өлең өрнектерін тапты.
      Мүның  бэрі  үлы  ақынды  үнемі  ізденістерге  итермеледі,
      жаңашыл  болуға  мәжбүрледі.  Әрине,  бүл  жолда  ол  өзінің
      уыз  сусыны  -   халық  поэзиясынан  -   ақын,  жыраулардан
      жэне Шығыс пен Батыс классиктерінен үлгі алды, алғанын
      түгелімен  диірменше  қайта  үгіп,  жаңаша  шығарды.
      Жарагушы дарытқан ұлы таланты  бұл істе Абайды мүлде
      басқа, жаңа бағытқа сілтеді, оның бүкіл шығармашылығына
      жаңашылдық қасиет сыйлады.
        Осы жаңашылдық өз тарапынан шыншылдықты  қажег
      етті.  Өз  заманының  болмысын,  күллі  тыныс-тіршілігін
      барлық   қайшылығымен,      қуанышымен,     күйзелісімен
      түгелдей терең де жан-жақты бейнелеуді ақын езінің басты
      міндеті деп  білді.  Өмірде болып жатқан  озгерістерді Абай
      екіүдай  түрде  қабылдады.  Бір  жағынан,  келіп  жатқан
      жаңалықтардың  ұтымды,  позитивті  жақтарын  мақүл
      көрсе,  екінші  жағынан,  зиянды,  негативті  жақтарын
      қабылдамай,  сынға  алды.  Сол  түстагы  қазақ  қауымының
      тіршілігі  мен  сана-сезімінде  орын  алған  қайшылықтарды,
      жағымсыз жайттарды ащы шындықпен, қанын шығара көр-
      сетті.  Ресей  отарлауының  кесірінен  болып  жатқан  қазақ
      арасындағы жосықсыз мінездер мен іс-эрекеттер, сондай-ақ
      отаршылдардың озбырлықтары мен аярлығы қазақ қоғамын
      шірітуге  айналғанын  ашына,  күйзеле  айтты.  Бүған  бір
      жағы  қазақтың  ез  ішіидегі  алауыздығы  мен  берекесіздігі
      кінэлі  екенін  көріп,  соның  шындығын  жаны  қинала
      ашып,  жалаңаштагі  көрсетті.  Қазақ  жүртының  айығуы


                                 107]]></page><page Index="110"><![CDATA[қиын  дертке  ұшырағанын,  қазақ  өмірінің  барлық  саласы
       басқа арнаға түскенін,  адамдардың пиғылы өзгергеиін дэл
       Абайдай  ашық түрде  бар  шындықты  жайып  салған  ақын
      XIX ғасырда болған жоқ.
         Абайдың  осы  шыншылдығы  сыншылыққа  үласты.
       Өзі  керіп  жүрген  күллі  жамандықты,  куә  болған
      заңсыздықтарды,  озбырлықты,  ел  ішіндегі  екіжүзді-
      лікті,  арамдықты,  тағы  басқаларды  ол  шыншылдықпен
       суреттеп  қана  қоймай,  ащы  сынға  алды,  аямай  түйреді.
       Қазақты дэл Абайдай ешкім сынаған емес.  Бүдан  ол казақ
      халқын  жек  көрді  деген  ой тумауға тиіс.  Керісінше,  ақын
      ез  халқын  жаньшдай  сүйді,  қауымныц  кемшіліктерін
      сынау арқылы халқын жетілдіргісі келді, ширатқысы келді,
       сондықтан  да  ол жаңа өмірге  сай  болуға,  білімге,  рухани
      өсуге, азаматкерлікке (гражданственность) шақырды. Жеке
       адамның да, жалпы қауымның да кемшілігін сынауды Абай
      -  қазақ қоғамын түзетудің қүралы,  амалы деп  білді. Жеке
      адам  арқылы  бүкіл  жұртқа  ортақ  келеңсіздіктерді  жою,
       сойтіп қазакты жаңа сапаға котеріп, өз жағдайы үшін, эділет
      үшін  күресе  алатын,  отаршылдармен  тең  сейлесіп,  керек
      болса тойтарыс  беруге  жарайтын  азаматты  қалыптастыру
      -  Абай  үшін  үлкен  арман,  зор  мақсат  болды.  Міне,  Абай
      сыншылдығының детерминдік мэні осында жатқан тәрізді.
         Абай  поэзиясын  ерекшелендіріп  түратын  тағы  бір
      қасиеті -  сыршылдық. Оған дейінгі поэзияда адамның ішкі
      дүниесіне, жан сезіміне тереңдей бойлап, түкпіріне үңіліп,
      эр сәттегі коңі л-күйін сипаттап, озінің де, өзгенің де басында
      болатын  алуан  түрлі  психологиялық  жағдайды  суреттеу
      болған  емес.  Автордың  жэне  лирикалық  кейіпкердің  жан
      сырын,  көңілдегі  ойын,  жүрек лүпілін,  ғашықтық  сезімін,
      күйінішін, ренішін дэл басып, айқара ашып суреттеу -  казақ
      поэзиясына сыршылдықтың ең нэзік эрі ойлы түрін енгізу
       болды.  Ақынның  сезімге  толы  олеңдерін  оқыған  шакта
      адамның  көкірегінде  жатқан  шерді  де,  көңілдегі  ойды  да,
       ешкімге жария етпейтін қүпия сырды да озіңнің басыцнан
      кешіргендей боласың. Осы шығармалардан адамның жан pa-


                                  108]]></page><page Index="111"><![CDATA[хаты неде екенін, жан сұлулығы мен тэн сұлулығы біртутас
       болу керектігін кересін, ойға каласыц жэне үғьшасыц.
         Абай  шығармаларын  оқып  қана  коймай,  оны  түсініп,
      түйсініп  ойлансақ,  үлы  ақынның  тағылымы  қандай,  одан
      эрбір үрпақ, соның ішінде біз де нені үлағат етуіміз керек,
      нені  үйреніп,  бойымызға  сіңіруіміз  қажет деген  мәселе  -
      өте  актуальді  екенін  айтуымыз  керек.  Менілше,  Абаіідың
      бізге қалдырған  өсиеті -  ең алдымен  адамды,  сол  арқылы
      қоғамды түзету, жетілдіру сияқты. Ол үшін не істеу керекті-
      гін Абайдан табамыз. Олар:
         1.  Үнемі  іздену,  жаңалыққа үмтылу,  өмір  талабына сай
      болу, яғни жетіле түсу, өсу;
         2. Үнемі өзіңе сын кезбен карау, кемшілігіңді көре білу,
      соны түзетуге тырысу;
         3.  Қандай  ащы  болса  да,  шындықты  айта  білу,  яғни
      азаматкерлік (гражданственность) таныту;
         4.  Адамды, табиғатты аялау. Баска жанды бағалай білу,
      оны түсіне білу, оның сезімін, ой-өрісін үғу, қастерлеу;
         5.  Қоғамга  пайдалы  болу,  оның  лайықты  мүшесі  болу
      және оны жетілдіруге жүмыс істеу.
         Қүрметті  эріптесгер!  Абай  поэзиясын  қайта  бір  оқып
      шыққанда  туған  ойлар  -   осы  болды.  Бұл  жерде  мен
      тезис  түрінде  айтқан  түжырымдар  -   ақынға  бүрынғы-
      дай  саяси-әлеуметтік,  идеологиялык  түргыдан  емес,
      оның  ноэзиясының  табиғаты,  ерекшелігі  қандай  деген
      шартка  негізделген  көзқарас.  Мен  Абайдың  гуманизмі,
      агартушылығы,  демократтығы  деген  мәселелерге  барғам
      жоқ, себебі менің ойлағаным -  Абай тағылымы мен дәстүрін
      калай түсінеміз деген проблема еді.
         Қадірлі  қауым!  Абайдың  асыл  әлеңдерінің  топталып,
      жеке  жинақ  болып  жарыққа  шыққанының  100  жылдық
      қүрметіне  арналған конференцияны ашық деп жариялауға
      рүхсат етіңіздер.

                                                        2009 ж.



                                  109]]></page><page Index="112"><![CDATA[М А ЗМ Ү Н Ы

       Е скендір тур алы қазақ ертегілері ж ән е
       А бай ды ң «Е ск ен дір» п о э м а с ы ......................................................................3
       «Е ск ен дір» позм асы ны ң сгожеттік н е г ізі............................................15
       А бай ж эн е ф ол ьк л ор .........................................................................................30

       В ех а  в а б а ев ед ен и и ............................................................................................71
       А бай поэзиясы ньщ  Р ен ессан сты қ си п ат ы ......................................... 76
       А бай ж эн е ұлтты қ и д ея ....................................................................................81
       П уш кин и А бай -  поэты  р ен ессан сн ого ти п а.................................. 93
       А бай  д әстү р і ж эн е қазіргі казақ ә д е б и е т і........................................102

       А бай поэзиясы ньщ  табиғаты  туралы  т ези ст ер .............................105]]></page><page Index="113"><![CDATA[Сейіт Қасқабасов
































                     Тех. редакторы: Рахимбеков Е.Н.



                      Басуға 13.06.2010 қол қойылды.
                  Офсеттік басылым. Пішімі 84x108  1/16.
                      Колемі 5. Таралымы 500 дана.
                      Алматы қ., Теле би көшесі, 27.
                           Тел.факс: 291  35 63
            «КИЕ» лингвоелтану инновациялық орталығы ЖШС
                       e-mail: kie_ortaIygy@mail.ru]]></page></pages></Search>